{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Dnit","text":"<p>Wiki destinada ao projeto Dnit contendo a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS) durante o semestre de 2023-1, ministrada pelo professor Hilmer Rodrigues Neri da Universidade de Bras\u00edlia - Gama.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":""},{"location":"#eps","title":"EPS","text":"Ant\u00f4nio Neto                                   Denys Santos                               Felipe Agustini                               Lucas Fonseca                               Isadora Soares                               Jo\u00e3o de Matos                               Yan Sena"},{"location":"#mds","title":"MDS","text":"Artur Rodrigues                                   Mateus Orlando                               Guilherme Soares                               Let\u00edcia Resende                               Carolina Brito                               J\u00falia Sant\u2019Anna                               Ricardo Augusto                               Pedro Braga                               Yan Luca                               Miguel de Frias"},{"location":"qualidade/","title":"Documento de Qualidade","text":""},{"location":"qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade de software diz respeito \u00e0 capacidade de um software satisfazer as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, apresentando c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. Neste documento, s\u00e3o apresentadas as ferramentas utilizadas para garantir a qualidade do projeto durante o seu desenvolvimento, al\u00e9m da an\u00e1lise de m\u00e9tricas para estabelecer crit\u00e9rios de qualidade. Diretrizes reconhecidas, como a ISO/IEC 25000 (SQuaRE) e a ISO/IEC 25010, oferecem orienta\u00e7\u00f5es abrangentes para avaliar a qualidade em diversas \u00e1reas, como funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia, seguran\u00e7a, manutenibilidade e portabilidade. Esses crit\u00e9rios s\u00e3o essenciais para melhorar a qualidade do software e proporcionar uma experi\u00eancia positiva aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"qualidade/#sonarcloud","title":"SonarCloud","text":"<p>O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta amplamente empregada para coletar m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, permitindo o monitoramento da qualidade do c\u00f3digo. Durante o desenvolvimento do projeto, m\u00e9tricas foram capturadas ap\u00f3s cada Pull Request submetido. Essas m\u00e9tricas foram combinadas para calcular os aspectos relevantes de qualidade do c\u00f3digo, com foco na confiabilidade e manutenibilidade. Esses dados s\u00e3o cruciais para orientar o planejamento de melhorias cont\u00ednuas, visando garantir um c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unit\u00e1rios","text":"<p>Os testes unit\u00e1rios s\u00e3o testes automatizados cujo objetivo \u00e9 verificar o desempenho de partes isoladas de c\u00f3digo em um sistema maior.</p>"},{"location":"qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p>A equipe utilizou o Jest no frontend, uma ferramenta de c\u00f3digo aberto, para realizar esses testes de forma simples e conveniente em aplica\u00e7\u00f5es JavaScript e Typescript.</p>"},{"location":"qualidade/#xunit","title":"xUnit","text":"<p>Al\u00e9m disso, para garantir a qualidade e a robustez do sistema, a equipe tamb\u00e9m utilizou o xUnit no backend para escrever testes unit\u00e1rios. O xUnit \u00e9 um framework de teste unit\u00e1rio amplamente adotado na comunidade de desenvolvimento, compat\u00edvel com v\u00e1rias linguagens, incluindo C#, Java e Ruby.</p>"},{"location":"qualidade/#eslint","title":"ESLint","text":"<p>O ESLint \u00e9 uma ferramenta muito utilizada para fazer a verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo JavaScript. Ela ajuda os desenvolvedores a garantir a qualidade do c\u00f3digo, ao encontrar e relatar poss\u00edveis problemas, erros ou pr\u00e1ticas inadequadas de programa\u00e7\u00e3o. O ESLint disponibiliza v\u00e1rias regras configur\u00e1veis, que podem ser personalizadas de acordo com as necessidades do projeto, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o consistentes e melhorando a legibilidade, a manutenibilidade e a interoperabilidade do c\u00f3digo-fonte.</p>"},{"location":"qualidade/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para garantir a qualidade do projeto, a equipe adotou as seguintes t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o:</p> <p>Valida\u00e7\u00f5es com os donos do produto: \u00c9 essencial envolver os donos ou usu\u00e1rios do projeto na valida\u00e7\u00e3o. Foram realizadas reuni\u00f5es semanais com os POs para validar o progresso e obter feedback. Essa intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ajuda a garantir que o software esteja sendo desenvolvido de acordo com as expectativas e necessidades dos stakeholders.</p> <p>Inspe\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do c\u00f3digo: A equipe optou por utilizar o Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo. Essa t\u00e9cnica permite obter m\u00e9tricas mensur\u00e1veis e identificar potenciais problemas no c\u00f3digo-fonte. O Sonar Cloud fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o da qualidade do projeto, auxiliando na tomada de decis\u00f5es e na identifica\u00e7\u00e3o de pontos que precisam ser aprimorados pela equipe.</p> <p>Revis\u00e3o de PRs: Foi implementada uma pr\u00e1tica de verifica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o de PRs. Antes de mesclar um PR no reposit\u00f3rio principal, algum membro da equipe de EPS revisa o c\u00f3digo, analisando a l\u00f3gica, a qualidade, a conformidade com as diretrizes do projeto e identificando poss\u00edveis melhorias ou problemas. Essa verifica\u00e7\u00e3o adicional ajuda a garantir que o c\u00f3digo entregue esteja correto e atenda aos padr\u00f5es de qualidade estabelecidos.</p>"},{"location":"qualidade/#metricas-de-qualidade","title":"M\u00e9tricas de qualidade","text":"<p>As m\u00e9tricas de qualidade definidas para o software s\u00e3o:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Bugs N\u00famero de problemas identificados no c\u00f3digo Vulnerabilidades Quantidade de vulnerabilidades detectadas Code Smell Indicadores de pr\u00e1ticas inadequadas de c\u00f3digo Coverage Grau de cobertura dos testes no c\u00f3digo Duplica\u00e7\u00e3o Quantidade de linhas de c\u00f3digo duplicadas Linhas Total de linhas de c\u00f3digo no projeto Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e vulnerabilidades <p>Atrav\u00e9s do uso de m\u00e9tricas, \u00e9 poss\u00edvel identificar as subcaracter\u00edsticas relacionadas e avaliar a qualidade do produto. Essa avalia\u00e7\u00e3o fornece insights sobre a produtividade do projeto e influencia as decis\u00f5es tomadas durante o desenvolvimento. Os valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica do projeto foram estabelecidos com base nas m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud.</p> M\u00e9trica Crit\u00e9rio Coverage Pelo menos 80% de cobertura Vulnerabilities Classificado como \"A\" Bugs Classificado como \"A\" Security Hotspots Classificado como \"A\" Code Smells Classificado como \"A\" Duplication At\u00e9 3.0% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo"},{"location":"qualidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 09/07/2023 1.0 Abertura do documento. Jo\u00e3o Gabriel de Matos 09/07/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas Jo\u00e3o Gabriel de Matos 09/07/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o Isadora Soares 09/07/2023 1.3 Revis\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto"},{"location":"visaodoproduto/","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":""},{"location":"visaodoproduto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Equipe de EPS 1.1 12/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do documento a wiki Felipe Agustini"},{"location":"visaodoproduto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Vis\u00e3o do produto \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o concisa que descreve a dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de um produto, incluindo sua finalidade, funcionalidades e objetivo de neg\u00f3cio, e \u00e9 usada como um guia para todas as decis\u00f5es relacionadas ao produto.</p> <p>Segundo Carolli, a vis\u00e3o do produto ajuda a trilhar o caminho inicial do projeto at\u00e9 o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP). Ela define a essencia do seu valor de negocio e reflete uma mensagem clara e convincente para o cliente.</p> <p>Para a constru\u00e7\u00e3o desse artefato no projeto foi adotado o m\u00e9todo Lean Inception, criado por Paulo Carolli. Este m\u00e9todo envolve varias atividades feitas atrav\u00e9s de um workshop colaborativo cuja a finalidade \u00e9 o alinhamento do grupo em rela\u00e7\u00e3o ao MVP que ser\u00e1 desenvolvido</p>"},{"location":"visaodoproduto/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>A uma visualiza\u00e7\u00e3o em tela cheia do resultado completo pode ser encontrada  aqui. </p>"},{"location":"visaodoproduto/#visao-do-produto_1","title":"Vis\u00e3o do produto","text":""},{"location":"visaodoproduto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] CAROLI, Paulo. Lean Inception: How to Align People and Build the Right Product. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018.</p>"},{"location":"Backlog/backlog/","title":"Backlog e Roadmap","text":"<p>Tanto o Backlog do projeto quanto o Roadmap podem ser encontrados no Github Projects, onde se provem mais dinamicidade aos documentos.</p> <p>Podem ser acessados atrav\u00e9s do link:</p> <ul> <li>Github Projects</li> </ul>"},{"location":"EAP/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto - EAP","text":""},{"location":"EAP/eap/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 2.0 24/05/2023 Ajustes no EAP Ant\u00f4nio Neto e Isadora 2.1 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"EAP/eap/#o-que-e-a-eap","title":"O que \u00e9 a EAP?","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) \u00e9 uma ferramenta utilizada para decompor um projeto em partes menores, mais gerenci\u00e1veis e facilmente compreens\u00edveis. Segundo o autor  Ricardo Vargas, em seu livro \"Gerenciamento de Projetos: Estabelecendo Diferenciais Competitivos\", a EAP \u00e9 uma t\u00e9cnica de decomposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, na qual o projeto \u00e9 dividido em componentes menores e, em seguida, cada componente \u00e9 dividido em partes ainda menores at\u00e9 que seja alcan\u00e7ado um n\u00edvel gerenci\u00e1vel.</p>"},{"location":"EAP/eap/#para-o-que-serve","title":"Para o que serve?","text":"<p>A EAP \u00e9 usada para estabelecer uma estrutura l\u00f3gica e organizada que ajuda na compreens\u00e3o do projeto, identifica\u00e7\u00e3o de entregas, e pode auxiliar no planejamento e monitoramento do progresso. Al\u00e9m disso, a EAP \u00e9 uma ferramenta para a defini\u00e7\u00e3o dos pacotes de trabalho, ilustrando uma ideia de que comp\u00f5e o projeto.</p>"},{"location":"EAP/eap/#eap-projeto-dnit","title":"EAP - Projeto DNIT","text":""},{"location":"EAP/eap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] LIMA, V. R. O que \u00e9 a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP). 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=TS9eciG-Ddw. Acesso em: 11 maio 2023.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Yan Andrade 1.1 04/06/2023 revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este c\u00f3digo de conduta estabelece diretrizes e expectativas para o comportamento dos membros do grupo, incluindo estudantes, professores, tutores e colaboradores. A elabora\u00e7\u00e3o desse c\u00f3digo de conduta \u00e9 uma forma de garantir que todos os membros sejam tratados de forma justa e igualit\u00e1ria, sem discrimina\u00e7\u00e3o ou preconceito.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#respeito-e-inclusao","title":"Respeito e Inclus\u00e3o","text":"<p>N\u00f3s valorizamos e respeitamos a diversidade de experi\u00eancias, perspectivas e opini\u00f5es de todas as pessoas envolvidas no projeto. N\u00e3o toleramos qualaquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o, ass\u00e9dio ou comportamento abusivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ra\u00e7a, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, idade, habilidade f\u00edsicas ou mentais, religi\u00e3o ou qualquer outra caracter\u00edstica pessoal.</p> <p>N\u00f3s nos comprometemos a criar um ambiente seguro e inclusivo para todas as pessoas, onde elas possam se sentir confort\u00e1veis em compartilhar suas ideias, colaborar e se desenvolver.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00f3s nos comunicamos de forma clara, respeitosa e colaborativa. Escutamos ativamente e consideramos as ideias e opini\u00f5es dos outros membros do grupo. N\u00e3o usamos linguagem ou comportamentos ofensivos, sarc\u00e1sticos ou condescendentes.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#responsabilidade-e-transparencias","title":"Responsabilidade e Transpar\u00eancias","text":"<p>N\u00f3s somos respons\u00e1veis por nossas a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es. Fazemos o nosso melhor para cumprir com as nossas obriga\u00e7\u00f5es e prazos e, quando necess\u00e1rio, pedimos ajuda ou apoio.</p> <p>N\u00f3s mantemos uma comunica\u00e7\u00e3o transparente e honesta sobre o progresso do projeto, os desafios que enfrentamos e as solu\u00e7\u00f5es que estamos buscando.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#medidas-de-violacao-do-codigo-de-conduta","title":"Medidas de viola\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta","text":"<p>Se qualquer membro do grupo violar o c\u00f3digo de conduta, ser\u00e1 tomada uma a\u00e7\u00e3o apropriada. Os membros que testemunharem uma viola\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta podem reportar o incidente de forma confidencial e segura para um dos organizadores do grupo, que ir\u00e1 investigar e tomar as medidas necess\u00e1rias.</p> <p>As viola\u00e7\u00f5es do c\u00f3digo de conduta podem resultar em medidas disciplinares, incluindo a expuls\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#politicas-de-branches","title":"Pol\u00edticas de branches","text":"<p>Reposit\u00f3rios de desenvolvimento</p> <p>Nos reposit\u00f3rios do c\u00f3digo do projeto temos uma branch principal, a main.</p> <p>A branch main \u00e9 a branch mais est\u00e1vel do projeto, que estar\u00e1 publicada em produ\u00e7\u00e3o. Essa branch \u00e9 protegida de commits e para o desenvolvimento de novas funcionalidades, deve-se criar uma nova branch \u00e0 partir da main, desenvolver a funcionalidade, testar e logo em seguida abrir o Pull Request (PR).</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#novas-branches","title":"NOVAS BRANCHES","text":"<p>As branches para o desenvolvimento de novas funcionalidades devem ser criadas a partir da branch main e devem seguir o padr\u00e3o x-nome-da-issue, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue que ser\u00e1 desenvolvida na branch, acompanhado pelo nome da issue.</p> <p>Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o</p> <p>No reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o na gh-pages est\u00e1 o c\u00f3digo da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do github pages. A branch main est\u00e1 protegida e s\u00f3 deve aceitar modifica\u00e7\u00f5es por Pull Requests.</p> <p>As novas branches, assim como nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento devem seguir a estrutura x-nome-da-issue.</p>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#politicas-de-issues","title":"Pol\u00edticas de issues","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de novas issues dever\u00e1 ser realizada atrav\u00e9s do projects disponibilizado pelo pr\u00f3prio Github, onde temos como op\u00e7\u00f5es para t\u00edtulo de branches as seguintes op\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>[Documenta\u00e7\u00e3o] : Dedicada para adicionar uma documenta\u00e7\u00e3o nova no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o; </li> <li>[US] : Dedicada para desenvolver uma funcionalidade de uma User Story;</li> <li>[Bug] : Dedicada para corre\u00e7\u00e3o de Bugs;</li> <li>[Hotfix]: Dedicada para solucionar um bug com grande urg\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/#politicas-de-commits","title":"Pol\u00edticas de commits","text":"<p>Os commits dever\u00e3o seguir as seguintes regras:</p> <ul> <li> <p>A descri\u00e7\u00e3o de um commit deve ser escrita em Portugu\u00eas;</p> </li> <li> <p>Um commit deve referenciar a issue trabalhada;</p> </li> <li> <p>O commit dever\u00e1 ser escrito no ger\u00fandio;</p> </li> <li> <p>Dever\u00e1 ser bem resumido;</p> </li> <li> <p>Somente deve conter altera\u00e7\u00f5es referentes a issue do mesmo commit. </p> </li> </ul> <p>Exemplo: Issue 1: [US-01] Cadastrar Usu\u00e1rio </p> <pre><code>git commit -m \" #1 Desevolvendo tela de login do cadastro de usu\u00e1rio\"\n</code></pre>"},{"location":"Prototipo/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"Prototipo/prototipo/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 11/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da branch prot\u00f3tipo e adi\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade Artur Rodrigues e Guilherme Soares 1.1 12/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da branch Artur Rodrigues 2.0 12/05/2023 Criado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da tela de login Pedro Braga e Yan Lucca 2.1 12/05/2023 Criado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da tela de cadastro Artur Rodrigues 2.2 13/05/2023 Adicionado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da tela de cadastro e login Artur Rodrigues e Pedro Braga 2.3 16/05/2023 Alterado e melhorado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da tela de cadastro e login Artur Rodrigues e Let\u00edcia Resende 2.4 25/05/2023 Novos modelos de prot\u00f3tipos alterados e adicionados com IFrame Artur Rodrigues e Guilherme Soares 2.4.1 26/05/2023 Alterado o versionamento do c\u00f3digo Artur Rodrigues 2.4.2 04/06/2023 Adicionando o prototipo de alta fidelidade da tela de listagem das escolas J\u00falia Sant'anna e Pedro Braga"},{"location":"Prototipo/prototipo/#prototipos-de-media-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipos de M\u00e9dia Fidelidade","text":"<p>Prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade s\u00e3o modelos interativos e visualmente mais pr\u00f3ximos do produto final, que s\u00e3o criados durante o processo de design de produto ou desenvolvimento de software. Embora n\u00e3o sejam t\u00e3o refinados quanto os prot\u00f3tipos de alta fidelidade, que geralmente apresentam detalhes visuais e funcionais altamente precisos, os prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade permitem testes e valida\u00e7\u00f5es das ideias do produto de forma r\u00e1pida e eficiente.</p> <p></p> <p>Tela de Login</p> <p></p> <p></p> <p>Tela de Cadastro</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"Prototipo/prototipo/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Prot\u00f3tipos de alta fidelidade em desenvolvimento de software s\u00e3o modelos interativos que imitam a apar\u00eancia e funcionalidade de um produto final de software de maneira muito pr\u00f3xima. Eles s\u00e3o projetados para simular a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final com o produto, permitindo que os desenvolvedores testem a usabilidade, funcionalidade e apar\u00eancia do produto antes de iniciar o desenvolvimento real.</p> <p></p> <p>Telas de Login e de Cadastro</p> <p></p> <p>Tela de Listagem de escolas</p> <p></p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.1 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento e adicionando versionamento Yan Andrade de Sena 1.2 08/07/2023 Refazendo documento para se adequar ao template Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#sprint-1","title":"Sprint 1","text":"<p>Per\u00edodo: 15/05/2023 a 21/05/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#resultados-da-sprint-1","title":"Resultados da Sprint 1","text":"<p>N\u00e3o se aplica</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se aplica</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>N\u00e3o se aplica</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>-</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#objetivos-da-sprint-1","title":"Objetivos da Sprint 1","text":"<p>Implementar as US01 e 04 e criar uma base para futuro desenvolvimento do projeto. </p>"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US01 Implementa\u00e7\u00e3o de Cadastro (Backend) Ricardo e Carolina US01 Implementa\u00e7\u00e3o da tela de Cadastro (Front-end) Miguel e Artur US01 Implementa\u00e7\u00e3o dos Testes Leticia e Guilherme US04 Implementa\u00e7\u00e3o da tela de Login (Front-end) Yan e Pedro US04 Implementa\u00e7\u00e3o do Login (Back-end) Julia e Mateus US04 Implementa\u00e7\u00e3o dos Testes Leticia e Guilherme"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Implementa\u00e7\u00e3o da modelagem do banco de dados Denys Criptografia de senha Denys e Lucas Documenta\u00e7\u00e3o da identidade visual Jo\u00e3o Gabriel Modelagem de dados (DER e MER) Ant\u00f4nio e Jo\u00e3o Gabriel Roadmap Felipe Plano de Comunica\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio Grafico de Gantt Lucas Documento de arquitetura Denys Planilhas e gr\u00e1ficos (custo) Lucas Cria\u00e7\u00e3o de pipeline do Sonarcloud Yan Andrade e Isadora"},{"location":"Sprints/Sprint_1/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 1 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada por todos os integrantes, na qual colocava-se os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o.</p> <p>Os pontos a serem priorizados para melhorarmos na pr\u00f3xima sprint s\u00e3o:</p> <ul> <li>Fazer pausa de 10 minutos ap\u00f3s 1hora de reuni\u00e3o</li> <li>Fazer uma daily presencial por semana</li> <li>Avisar pelo telegram quando algu\u00e9m enviar mensagem pelo discord</li> </ul>"},{"location":"Sprints/Sprint_2/","title":"Sprint 2","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.1 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento e adicionando versionamento Yan Andrade de Sena 1.2 08/07/2023 Refazendo documento para se adequar ao template Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#sprint-2","title":"Sprint 2","text":"<p>Per\u00edodo: 22/05/2023 a 26/05/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#resultado-da-sprint-1","title":"Resultado da Sprint 1","text":"<p>US01 - Foi entregue sem os testes.</p> <p>US04 - Foi entregue sem os testes.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Banco de dados - Entregue</p> <p>Criptografia de senha - N\u00e3o foi entregue</p> <p>Documenta\u00e7\u00e3o da identidade visual - Entregue</p> <p>Roadmap - Entregue</p> <p>Modelagem de dados - Entregue</p> <p>Plano de Comunica\u00e7\u00e3o - Entregue</p> <p>Grafico de Gantt - N\u00e3o foi entregue</p> <p>Documento de arquitetura - Feito parcialmente</p> <p>Planilhas e gr\u00e1ficos (custo) - Entregue</p> <p>Cria\u00e7\u00e3o de pipeline do Sonarcloud - Feito parcialmente</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o a US01 e a US04, ficou pendentes os seguintes pontos que entraram para a Sprint 2:</p> <ul> <li>Tratamento de erros no Back-end</li> <li>Tratamento de erros no Front-end</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o do Front-end com o Back-end</li> <li>Ajustar rela de cadastro para ficar de acordo com o prot\u00f3tipo</li> <li>Criptografia de senha</li> </ul> <p>Sobre as outras atividades:</p> <ul> <li>Refinar Backlog</li> <li>Grafico de Gantt</li> <li>Graficos e planilhas: Risco</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o da pipeline do sonarcloud</li> </ul>"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#objetivos-da-sprint-2","title":"Objetivos da Sprint 2","text":"<p>Integrar ao sistemas as US02 e 05, bem como corrigir dependencias da sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US02 Prototipa\u00e7\u00e3o Guilherme e Arthur US02 Tela de cadastro de func. terceirizada (Front-end) Miguel e Yan US02 Implementa\u00e7\u00e3o de Cadastro de func. de empresa terceirizada (Back-end) Ricardo e Pedro US02 Implementa\u00e7\u00e3o de Cadastro de func. de empresa terceirizada (Back-end) Ricardo e Pedro US02 Cria\u00e7\u00e3o de tabelas no banco de dados Carol e Leticia US05 Prot\u00f3tipo de alta (das duas telas referentes a recupera\u00e7\u00e3o de senha) Guilherme e Arthur US05 Tela de esqueci minha senha com campo para colocar email (Front-end) Carol e Julia US05 Tela para troca de senha (Front-end) Leticia e Pedro US05 Implementa\u00e7\u00e3o de redefini\u00e7\u00e3o de senha (Back-end) Ricardo e Pedro"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Criptografia de senha Denys e Lucas Tratamento de erros no Back-end Yan Andrade Tratamento de erros no Front-end Felipe e Antonio Integra\u00e7\u00e3o do Front-end com o Back-end Isadora e Jo\u00e3o Ajustar tela de cadastro para ficar de acordo com o prot\u00f3tipo Felipe Refinar Backlog Felipe e Antonio Grafico de Gantt Antonio e Isadora Graficos e planilhas: Risco Lucas Finaliza\u00e7\u00e3o da pipeline do sonarcloud Isadora e Yan Andrade Testes das US01/02/04/05 Isadora e Lucas"},{"location":"Sprints/Sprint_2/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 2 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada por todos os integrantes, na qual colocava-se os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_3/","title":"Sprint 3","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_3/#historico-de-versionamento","title":"Hist\u00f3rico de versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade de Sena 1.1 08/07/2023 Refazendo documento para se adequar ao template Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#sprint-3","title":"Sprint 3","text":"<p>Per\u00edodo: 29/05/2023 a 02/06/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#resultados-da-sprint-2","title":"Resultados da Sprint 2","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_3/#us","title":"US","text":"<p>US02 - Entregue</p> <p>US05 - Entregue</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Criptografia de senha                                         - Entregue</p> <p>Tratamento de erros no Back-end                               - Entregue</p> <p>Tratamento de erros no Front-end                              - Entregue</p> <p>Integra\u00e7\u00e3o do Front-end com o Back-end                        - Entregue</p> <p>Ajustar tela de cadastro para ficar de acordo com o prot\u00f3tipo - Entregue</p> <p>Refinar Backlog                                               - Entregue</p> <p>Grafico de Gantt                                              - Entregue</p> <p>Graficos e planilhas: Risco                                   - Entregue</p> <p>Finaliza\u00e7\u00e3o da pipeline do sonarcloud                         - Entregue  parcialmente</p> <p>Testes das US01/02/04/05                                      - Entregue</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foi notado pelo grupo que nossa abordagem sobre o desenvolvimento do projeto estava equivocado. Sendo assim, seguindo as instru\u00e7\u00f5es do professor Hilmer, as divis\u00f5es de atividades nesta sprint foram alteradas.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#objetivos-da-sprint-3","title":"Objetivos da Sprint 3","text":"<p>A entrega parcial das US09/11/12/18/25 </p>"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US09 Implementa\u00e7\u00e3o do cadastro de escolas Mateus e Miguel US11 Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas Pedro e Julia US12 Importa\u00e7\u00e3o de planilhas p/ cadastro de escolas Arthur e Ricardo US18 Altera\u00e7\u00e3o de sita\u00e7\u00e3o de escolas Guilherme e Carol US25 Tela de solicita\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o Yan e Leticia"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Pipeline do sonarcloud Yan Andrade Dockeriza\u00e7\u00e3o dos ambientes Denys integra\u00e7\u00e3o de Rotas Isadora e Felipe Corre\u00e7\u00e3o dos Drafts/issues sem template Felipe Corre\u00e7\u00e3o de bugs Antonio e Jo\u00e3o Graficos e planilhas: Custo Lucas"},{"location":"Sprints/Sprint_3/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 3 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada por todos os integrantes, na qual colocava-se os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_4/","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 19/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Gabriel 1.1 08/07/2023 Refazendo documento para se adequar ao template Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#sprint-4","title":"Sprint 4","text":"<p>Per\u00edodo: 05/06/2023 a 09/06/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#resultados-da-sprint-3","title":"Resultados da Sprint 3","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_4/#us","title":"US","text":"<p>US09 - Entregue parcialmente</p> <p>US11 - Entregue parcialmente</p> <p>US12 - Entregue parcialmente</p> <p>US18 - A parte planejada foi entregue.</p> <p>US25 - A parte planejada foi entregue.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Pipeline do sonarcloud - N\u00e3o foi entregue.</p> <p>Dockeriza\u00e7\u00e3o dos ambientes - N\u00e3o foi entregue completamente.</p> <p>integra\u00e7\u00e3o de Rotas - Entregue</p> <p>Corre\u00e7\u00e3o dos Drafts/issues sem template - Entregue</p> <p>Corre\u00e7\u00e3o de bugs - Entregue</p> <p>Graficos e planilhas: Custo  - Entregue</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Falta adicionar integra\u00e7\u00e3o com a API do INEP na US25, um membro de EPS ir\u00e1 ser responsavel por essa finaliza\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#objetivos-da-sprint-4","title":"Objetivos da Sprint 4","text":"<p>Realizar a integra\u00e7\u00e3o com a API do INEP e realiza\u00e7\u00e3o das US09/10/11/12/19</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US09 Implementa\u00e7\u00e3o do cadastro de escolas Mateus e Miguel US11 Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas Pedro e Julia US12 Importa\u00e7\u00e3o de planilhas p/ cadastro de escolas Arthur e Ricardo US19 Exclus\u00e3o de sita\u00e7\u00e3o de escolas Guilherme e Carol US10 Exclus\u00e3o de escola Yan e Leticia"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Integra\u00e7\u00e3o com a API do INEP Jo\u00e3o Dojo de Testes Isadora e Lucas Refatora\u00e7\u00e3o do backlog Felipe e Antonio Refatora\u00e7\u00e3o do roadmap Felipe Estudo sobre o calculo de UPS Denys, Felipe e Lucas Integra\u00e7\u00e3o do Sonar Denys"},{"location":"Sprints/Sprint_4/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 4 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada por todos os integrantes, na qual colocava-se os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_5/","title":"Sprint 5","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_5/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 15/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Rodrigues 1.1 08/07/2023 Refazendo documento para se adequar ao template Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#sprint-5","title":"Sprint 5","text":"<p>Per\u00edodo: 12/06/2023 a 16/06/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#resultados-da-sprint-4","title":"Resultados da Sprint 4","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_5/#us","title":"US","text":"<p>US09 - N\u00e3o foi entregue</p> <p>US11 - A parte planejada foi entregue</p> <p>US12 - N\u00e3o foi entregue</p> <p>US19 - A parte planejada foi entregue</p> <p>US10 - A parte planejada foi entregue</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Integra\u00e7\u00e3o com a API do INEP - N\u00e3o foi entregue</p> <p>Dojo de Testes - Entregue</p> <p>Refatora\u00e7\u00e3o do backlog - Entregue</p> <p>Refatora\u00e7\u00e3o do roadmap - Entregue</p> <p>Estudo sobre o calculo de UPS - Entregue</p> <p>Integra\u00e7\u00e3o do Sonar N\u00e3o foi entregue completamente</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Grande parte do time se encontrou em semana de provas o que causou atraso no desenvolvimento e entregas.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#objetivos-da-sprint-5","title":"Objetivos da Sprint 5","text":"<p>Conclus\u00e3o das US para release 2</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US09 Finaliza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o do back Mateus e Miguel US10 Finaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o das telas Yan e Leticia US11 Finaliza\u00e7\u00e3o das telas de front Pedro e Julia US12 Conclus\u00e3o do front end da tela de importa\u00e7\u00e3o de planilhas Arthur e Ricardo US18 Integra\u00e7\u00e3o das telas Guilherme e Carol US19 Finaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o das telas Guilherme e Carol"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Finalizar integra\u00e7\u00e3o com o sonar Denys Elabora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o R1 Yan e Jo\u00e3o Integra\u00e7\u00e3o com a API do INEP Jo\u00e3o Modelagem de dados Yan Constru\u00e7\u00e3o do EVM Felipe"},{"location":"Sprints/Sprint_5/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 5 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada por todos os integrantes, na qual colocava-se os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorar a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_6/","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#sprint-6","title":"Sprint 6","text":"<p>Per\u00edodo: 20/05/2023 a 27/05/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#resultados-da-sprint-5","title":"Resultados da Sprint 5","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_6/#us","title":"US","text":"<p>US09 - N\u00e3o foi entregue completamente.</p> <p>US10 - A parte planejada foi entregue.</p> <p>US11 - Ajustes no front e mudan\u00e7as no back s\u00e3o necess\u00e1rias por parte de EPS.</p> <p>US12 - N\u00e3o foi entregue completamente.</p> <p>US18 - N\u00e3o foi entregue completamente.</p> <p>US19 - A parte planejada foi entregue.</p> <p>US25 - A parte planejada para MDS foi entregue. Contudo, Surgiram alguns erros de autentica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o recaem para MDS.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Integra\u00e7\u00e3o do Sonar - A parte planejada foi entregue.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Houveram alguns conflitos de horario por parte dos MDS o que fez com que algumas duplas necessitassem de altera\u00e7\u00e3o. </p> <p>Al\u00e9m disso foi preciso alterar o backlog do produto para corrigir alguns erros existentes e adicionar as altera\u00e7\u00f5es pedidas pelo usu\u00e1rio. portanto o codigo das US a partir do dia de hoje ir\u00e1 ser alterado para acomodar as modifica\u00e7\u00f5es do backlog.</p> <p>Por fim, foi percebido um erro na comunica\u00e7\u00e3o da equipe o que fez com que o codigo presente no frontend da aplica\u00e7\u00e3o tenha sido feito em duas linguas. Sendo assim, uma atividade de refatora\u00e7\u00e3o de todo o codigo do frontend foi criada para EPS.  </p>"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#objetivos-da-sprint-6","title":"Objetivos da Sprint 6","text":"<p>O objetivo da Sprint 6 consiste em corrigir erros cometidos ao longo do desenvolviemento e introduzir testes para o time de MDS</p> <p>As atividades da sprint 6 ficaram da seguinte forma:</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US09 Terminar o backend da aplica\u00e7\u00e3o e o front, Alem da cria\u00e7\u00e3o de testes Yan e Pedro US10 Cria\u00e7\u00e3o dos testes Mateus e Miguel US11 Cria\u00e7\u00e3o dos testes Julia e Leticia US12 Terminar o backend da aplica\u00e7\u00e3o e o front, Alem da cria\u00e7\u00e3o de testes Artur e Ricardo US18 Cria\u00e7\u00e3o dos Testes e corre\u00e7\u00f5es no backend Carolina e Guilherme US19 Cria\u00e7\u00e3o dos Testes Carolina e Guilherme US25 Cria\u00e7\u00e3o dos Testes Julia e Leticia"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Filtragem de conteudos do backend da US 11 Denys Corrigir erros de autentica\u00e7\u00e3o da US25 Jo\u00e3o Gabriel Elabora\u00e7\u00e3o do EVM Felipe Documenta\u00e7\u00e3o do README dos servi\u00e7os do backend Lucas Refatora\u00e7\u00e3o do backlog Antonio Neto Refatora\u00e7\u00e3o do Frontend Isadora e Felipe Elabora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da R1 Yan Andrade"},{"location":"Sprints/Sprint_6/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 6 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada e preeenchida anonimamente por todos os integrantes. A qual consta os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_7/","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 28/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Neto"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#sprint-7","title":"Sprint 7","text":"<p>Per\u00edodo: 27/06/2023 a 03/06/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#resultados-da-sprint-6","title":"Resultados da Sprint 6","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_7/#us","title":"US","text":"<p>US06 - A parte planejada foi entregue.</p> <p>US07 - Foi entregue completamente. Por\u00e9m o cliente requeriu algumas mudan\u00e7as.</p> <p>US08 - Foi entregue completamente. Por\u00e9m o cliente requeriu algumas mudan\u00e7as.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Filtragem de conteudos do backend da US 11 - Entregue.</p> <p>Corrigir erros de autentica\u00e7\u00e3o da US25 - Parcialmente entregue.</p> <p>Elabora\u00e7\u00e3o do EVM - A parte planejada foi entregue.</p> <p>Refatora\u00e7\u00e3o do backlog - Entregue.</p> <p>Elabora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da R1 - Entregue.</p> <p>Refatora\u00e7\u00e3o do Frontend - N\u00e3o entregue.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Durante essa Sprint o Backlog do projeto foi reformulado, portanto, algumas User Stories podem ser seus n\u00fameros divergentes nessa sprints comparado as sprints anteriores.</p> <p>A refatora\u00e7\u00e3o do front-end foi planejada a se fazer na \u00faltima Sprint, mas acabamos postergando para essa Sprint devido as prioridades com a Release 2</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#objetivos-da-sprint-7","title":"Objetivos da Sprint 7","text":"<p>Realizar as altera\u00e7\u00f5es solicitadas pelo usu\u00e1rios referente as funcionalidades da Releases 2 e come\u00e7ar a trabalhar nas User Stories da Release 3.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US06 Realizar ajustes requiridos pelo cliente J\u00falia e Let\u00edcia US07 Realizar ajustes requiridos pelo cliente Artur e Ricardo US08 Realizar ajustes requiridos pelo cliente Carol e Guilherme US13 Prot\u00f3tipos, telas no Front-end e iniciar Back-end Mateus e Miguel US14 Prot\u00f3tipos, telas no Front-end e iniciar Back-end Pedro e Yan"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Finalizar a US12 Jonga Backlog do produto - Planejado X Realizado Antonio Custo - Planejado X Realizado Felipe Risco - Planejado X Realizado Lucas Qualidade - Planejado X Realizado Antonio Manual de instala\u00e7\u00e3o do produto Denys e Jonga Canvas Analytics Denys e Lucas Prototipa\u00e7\u00e3o Dashboard e Landing Page Felipe e Isadora"},{"location":"Sprints/Sprint_7/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 7 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada e preeenchida anonimamente por todos os integrantes. A qual consta os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_8/","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/0x7/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Agustini"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#sprint-8","title":"Sprint 8","text":"<p>Per\u00edodo: 04/07/2023 a 09/07/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#resultados-da-sprint-7","title":"Resultados da Sprint 7","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_8/#us","title":"US","text":"<p>US06 - (antiga US11/US09/US10) Entregue</p> <p>US07 - (antiga US12) Entregue</p> <p>US08 - (antiga US18/US19) Entregue parcialmente</p> <p>US12 - (antiga 25) Entregue</p> <p>US13 - Entregue parcialmente</p> <p>US14 - Entregue parcialmente</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>Refatora\u00e7\u00e3o das rotas - Entregue</p> <p>Finalizar a US12 - Entregue</p> <p>Backlog do produto - Planejado X Realizado - Em andamento</p> <p>Custo - Planejado X Realizado - Entregue</p> <p>Risco - Planejado X Realizado - Em andamento</p> <p>Qualidade - Planejado X Realizado - Em andamento</p> <p>Manual de instala\u00e7\u00e3o do produto - Em andamento</p> <p>Canvas Analytics - Entregue</p> <p>Prototipa\u00e7\u00e3o Dashboard e Landing Page - Entregue</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_8/#objetivos-da-sprint-8","title":"Objetivos da Sprint 8","text":"<p>Conclus\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es solicitadas pelos usu\u00e1rios e finaliza\u00e7\u00e3o das US da release 3</p> <p>US release 3 - US13/14/15/19/20 Altera\u00e7\u00f5es - US06/07/08/12</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis US06 Novas mudan\u00e7as solicitadas J\u00falia e Let\u00edcia US07 Novas mudan\u00e7as solicitadas Artur e Ricardo US08 Finaliza\u00e7\u00e3o dos ajustes Carol e Guilherme US13 Implementa\u00e7\u00e3o da planilha de sinistro Miguel e Yan US14 Implementa\u00e7\u00e3o da planilha de rodovia Pedro e Mateus"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis Implementa\u00e7\u00e3o da tela Home e Landing (US19 e US20) Felipe e Isadora Altera\u00e7\u00f5es na tela de solicita\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Finaliza\u00e7\u00e3o do calculo de UPS (US15) Denys Manual de instala\u00e7\u00e3o do produto Jo\u00e3o Risco - Planejado X Realizado Lucas Backlog do produto - Planejado X Realizado Antonio Revis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o de Arquitetura Yan Qualidade - Planejado X Realizado Isadora Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o e wiki Yan e Felipe"},{"location":"Sprints/Sprint_8/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint 8 foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada e preeenchida anonimamente por todos os integrantes. A qual consta os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 xx/0x/2023 xxxx xxxx"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#sprint-x","title":"Sprint X","text":"<p>Per\u00edodo: 20/05/2023 a 27/05/2023</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#resultados-da-sprint-x-1","title":"Resultados da Sprint X-1","text":""},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#us","title":"US","text":"<p>USXX - N\u00e3o foi entregue completamente.</p> <p>USXX - A parte planejada foi entregue.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#atividades-de-eps","title":"Atividades de EPS","text":"<p>XXXX - A parte planejada foi entregue.</p> <p>XXXX - N\u00e3o foi entregue completamente.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>XXXXXXX </p>"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#objetivos-da-sprint-x","title":"Objetivos da Sprint X","text":"<p>XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX</p>"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#distribuicao-das-us","title":"Distribui\u00e7\u00e3o das US","text":"US Objetivo Respons\u00e1veis USXX XXXXXXXX XXXXX e XXXX USXX XXXXXXXX XXXXX e XXXX USXX XXXXXXXX XXXXX e XXXX"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#atividades-de-eps_1","title":"Atividades de EPS","text":"Objetivo Respons\u00e1veis XXXXXXXX XXXXXXXXXX XXXXXXXX XXXXXXXXXX XXXXXXXX XXXXXXXXXX"},{"location":"Sprints/Sprint_TEMPLATE/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>A retrospectiva da Sprint [X-1] foi feita atrav\u00e9s de uma planilha compartilhada e preeenchida anonimamente por todos os integrantes. A qual consta os pontos positivos, negativos e pontos a melhorar em rela\u00e7\u00e3o a Sprint em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m foram colocados os pontos que conseguimos melhorara a partir da Sprint passada.</p>"},{"location":"User%20Stories/userStories/","title":"User Stories","text":""},{"location":"User%20Stories/userStories/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Equipe de EPS"},{"location":"User%20Stories/userStories/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":""},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-login","title":"Funcionalidade: Login","text":"<p>US01: Como usu\u00e1rio, eu gostaria de fazer login no aplicativo para poder acessar as funcionalidades personalizadas e as informa\u00e7\u00f5es da minha conta.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: - A tela de login deve conter os campos de email e senha.</p> <ul> <li> <p>O sistema deve validar se o email e senha inseridos s\u00e3o v\u00e1lidos e correspondem a um usu\u00e1rio existente no sistema.</p> </li> <li> <p>Se o email e senha forem v\u00e1lidos, o sistema deve redirecionar o usu\u00e1rio para a p\u00e1gina principal do sistema.</p> </li> <li> <p>Se o email e/ou senha forem inv\u00e1lidos, o sistema deve exibir uma mensagem de erro indicando que as credenciais est\u00e3o incorretas.</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-cadastro","title":"Funcionalidade: Cadastro","text":"<p>Us02: Como um usu\u00e1rio n\u00e3o registrado, eu gostaria de criar uma conta para poder acessar as funcionalidades do aplicativo.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: - A p\u00e1gina de cadastro de funcion\u00e1rio DNIT deve incluir campos obrigat\u00f3rios para nome completo, endere\u00e7o de e-mail, matr\u00edcula, cargo e senha;</p> <ul> <li> <p>O endere\u00e7o de e-mail deve ser v\u00e1lido e \u00fanico, n\u00e3o podendo ser usado por mais de uma conta;</p> </li> <li> <p>O usu\u00e1rio deve ser capaz de fazer login ap\u00f3s o cadastro usando o nome de usu\u00e1rio e senha informados;</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-importar-dados-das-escolas-de-outros-dbs","title":"Funcionalidade: Importar dados das escolas de outros DBs","text":"<p>US03: Eu como usu\u00e1rio do sistema, quero receber dados das escolas de outras bases de dados, para que eu possa me informar sobre os dados das escolas.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: - Os dados das escolas devem vir da base de dados do INEP (mesma do Conex\u00e3o DNIT)</p> <ul> <li>O acesso aos dados da escola seria apenas para o usu\u00e1rio do DNIT</li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-analise-de-prioridade-das-escolas","title":"Funcionalidade: An\u00e1lise de prioridade das escolas","text":"<p>US04: Eu como administrador DNIT, quero que o sistema fa\u00e7a uma ranking das escolas de acordo com sua prioridade, para avaliar a necessidade de realizar uma a\u00e7\u00e3o nas escolas.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: - As escolas devem ser priorizadas com base no c\u00e1lculo de UPS</p> <ul> <li> <p>A escola mais priorit\u00e1ria deve estar em primeiro lugar no ranking, a segunda em segundo e assim por diante.</p> </li> <li> <p>O acesso a lista de escolas priorizadas seria apenas para o usu\u00e1rio do DNIT</p> </li> <li> <p>Deve haver op\u00e7\u00f5es de filtros (por local, por quantidade de escolas na lista)</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-formulario-de-solicitacao-para-escolas","title":"Funcionalidade: Formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o para escolas","text":"<p>US05: Como funcion\u00e1rio de uma escola, quero ser capaz de solicitar uma visita de educa\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito atrav\u00e9s de um formul\u00e1rio, para que meus alunos possam aprender sobre as leis e pr\u00e1ticas seguras de tr\u00e2nsito.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: - O formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o deve ser acess\u00edvel atrav\u00e9s de uma p\u00e1gina no site.</p> <ul> <li> <p>O formul\u00e1rio deve incluir campos para o nome da escola, endere\u00e7o, telefone, e-mail de contato do diretor respons\u00e1vel e motivo da solicita\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O formul\u00e1rio deve incluir um campo para informar o n\u00famero de alunos que participar\u00e3o da visita.</p> </li> <li> <p>O formul\u00e1rio deve incluir um campo para informar a idade dos alunos que participar\u00e3o da visita.</p> </li> <li> <p>Ap\u00f3s o preenchimento do formul\u00e1rio, o funcion\u00e1rio da escola deve receber uma confirma\u00e7\u00e3o por e-mail de que sua solicita\u00e7\u00e3o foi recebida.</p> </li> <li> <p>A equipe DNIT deve receber uma notifica\u00e7\u00e3o no sistema da nova solicita\u00e7\u00e3o, incluindo o formul\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>As informa\u00e7\u00f5es da visita devem ser armazenadas no sistema e estar dispon\u00edveis para consulta posterior.</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-validacao-de-dados-da-escola","title":"Funcionalidade: Valida\u00e7\u00e3o de dados da escola","text":"<p>US06: Eu, como funcion\u00e1rio da escola, desejo validar os dados da minha escola, para confirmar se os dados est\u00e3o corretos antes de enviar o formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de visita.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Deve ser apresentada uma tela de confirma\u00e7\u00e3o dos dados ap\u00f3s o preenchimento do formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Deve haver um bot\u00e3o para confirmar e enviar o formul\u00e1rio</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-gerar-agenda-baseada-em-escolas-priorizadas","title":"Funcionalidade: Gerar agenda baseada em escolas priorizadas","text":"<p>US07: Eu, como diretor da sede do DNIT, gostaria de alterar as regras de prioriza\u00e7\u00e3o, para gerar agendas baseadas em diferentes prioridades.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Essa funcionalidade deve estar dispon\u00edvel apenas para o funcion\u00e1rio da SEDE do DNIT</p> </li> <li> <p>Deve ser poss\u00edvel adicionar/remover as regras de prioriza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis</p> </li> <li> <p>Ao alterar as regras de prioriza\u00e7\u00e3o, o sistema gera uma nova lista</p> </li> </ul> <p>US08: Eu, como diretor da sede do DNIT, gostaria de gerar uma agenda baseada nas escolas priorizadas, para agendar as visitas de um determinado per\u00edodo.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Essa funcionalidade deve estar dispon\u00edvel apenas para o funcion\u00e1rio da SEDE do DNIT</p> </li> <li> <p>Deve ser poss\u00edvel adicionar/remover as regras de prioriza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis</p> </li> </ul> <p>US09 Eu, como diretor da sede do DNIT, gostaria de informar sobre a aprova\u00e7\u00e3o do cronograma, para decidir sobre o envio para a unidade respons\u00e1vel.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do cronograma, gera-se uma nova solicita\u00e7\u00e3o de visita para cada escola no cronograma</p> </li> <li> <p>O cronograma deve ser exibido ao usu\u00e1rio da sede DNIT para ser feita a aprova\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Essa funcionalidade deve estar dispon\u00edvel apenas para o funcion\u00e1rio da SEDE do DNIT</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-solicitar-agendamento-para-a-escola","title":"Funcionalidade: Solicitar agendamento para a escola","text":"<p>US10: Eu, como administrador do DNIT, gostaria de solicitar uma visita \u00e0 uma escola, para notificar a escola sobre o interesse na realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Deve haver um bot\u00e3o para enviar a solicita\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>A solicita\u00e7\u00e3o deve ser enviada por email para a escola.</p> </li> <li> <p>O administrador deve ser capaz de adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre a a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito que ser\u00e1 realizada durante a visita.</p> </li> <li> <p>O sistema deve permitir que o administrador especifique a data e hor\u00e1rio desejados para a visita.</p> </li> </ul> <p>US11: Eu, como administrador do DNIT, desejo receber um email com a decis\u00e3o da escola sobre a visita, para ser notificado sobre a decis\u00e3o da escola.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O sistema deve permitir que o administrador acompanhe o status da solicita\u00e7\u00e3o (pendente, confirmada, cancelada, etc.).</p> </li> <li> <p>O e-mail deve conter as informa\u00e7\u00f5es relevantes, como nome da escola, data da visita solicitada, decis\u00e3o da escola e qualquer outro detalhe relevante.</p> </li> </ul> <p>US12: Eu, como funcion\u00e1rio da escola, gostaria de receber um email quando uma visita for solicitada \u00e0 minha escola, para que seja notificado da necessidade de uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>No email deve haver o link direcionando para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto no sistema Educa-DNIT</li> </ul> <p>US13: Eu, como funcion\u00e1rio da escola, gostaria de confirmar ou recusar a realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o na minha escola, para informar o DNIT sobre a minha decis\u00e3o.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>A confirma\u00e7\u00e3o/recusa deve ocorrer dentro do sistema</p> </li> <li> <p>Deve haver um link no email direcionando para o sistema para confirmar ou recusar</p> </li> <li> <p>O funcion\u00e1rio da escola deve ser capaz de visualizar as informa\u00e7\u00f5es da visita solicitada, incluindo a data e hora propostas no sistema</p> </li> <li> <p>Se a op\u00e7\u00e3o de recusa for selecionada, o funcion\u00e1rio da escola deve ser capaz de inserir um motivo para a recusa</p> </li> <li> <p>O sistema deve enviar automaticamente um email para o DNIT com a decis\u00e3o da escola, incluindo o motivo da recusa, se aplic\u00e1vel</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-verificacao-de-agenda-dnit","title":"Funcionalidade: Verifica\u00e7\u00e3o de Agenda DNIT","text":"<p>US14: Eu como usu\u00e1rio funcion\u00e1rio do DNIT gostaria de verificar a agenda do DNIT com hor\u00e1rios dispon\u00edveis, para saber quando terei disponibilidade para realizar as a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O sistema deve fornecer um calend\u00e1rio Outlook com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito</p> </li> <li> <p>O calend\u00e1rio deve mostrar os dias e hor\u00e1rios em que os funcion\u00e1rios do DNIT est\u00e3o dispon\u00edveis para realizar as a\u00e7\u00f5es nas escolas</p> </li> </ul> <p>US15: Eu como usu\u00e1rio funcion\u00e1rio do DNIT gostaria de atualizar eventos na agenda, para manter a agenda atualizada.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio selecione o hor\u00e1rio desejado e o agende para a realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o na escola selecionada.</p> </li> <li> <p>O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio desmarque um evento na agenda.</p> </li> <li> <p>O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio edite um evento na agenda.</p> </li> </ul> <p>US16: Eu como usu\u00e1rio funcion\u00e1rio da escola gostaria de solicitar o cancelamento de uma visita e receber uma resposta, para me organizar em casos de imprevistos que impe\u00e7am a visita na escola.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O funcion\u00e1rio da escola deve entrar no sistema para cancelar o evento</p> </li> <li> <p>O sistema vai enviar um link de acesso tempor\u00e1rio para a escola por email</p> </li> <li> <p>Pelo link tempor\u00e1rio vai ser realizado cancelamento no sistema</p> </li> <li> <p>O sistema deve solicitar a justificativa do cancelamento</p> </li> <li> <p>Na lista de escolas priorizadas deve-se indicar as escolas que cancelaram. ***</p> </li> <li> <p>Ao ser cancelado o evento, o sistema envia um email indicando que o cancelamento foi registrado</p> </li> </ul> <p>US17: Eu como usu\u00e1rio funcion\u00e1rio da escola gostaria de solicitar o reagendamento de uma visita.</p> <p>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O funcion\u00e1rio da escola deve entrar no sistema para reagendar a visita</p> </li> <li> <p>O sistema vai enviar um link de acesso tempor\u00e1rio para a escola por email</p> </li> <li> <p>Pelo link tempor\u00e1rio vai ser solicitado o reagendamento da visita no sistema</p> </li> <li> <p>O sistema deve solicitar a justificativa do reagendamento</p> </li> <li> <p>Na lista de escolas priorizadas deve-se indicar as escolas que solicitaram reagendamento</p> </li> <li> <p>Ao ser solicitado o reagendamento, o sistema envia um email indicando que a solicita\u00e7\u00e3o foi recebida</p> </li> </ul>"},{"location":"User%20Stories/userStories/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos n\u00e3o funcionais:","text":""},{"location":"User%20Stories/userStories/#funcionalidade-calculo-de-ups","title":"Funcionalidade: C\u00e1lculo de UPS","text":""},{"location":"atasDeReuniao/atasReuniao/","title":"Plano de comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atasDeReuniao/atasReuniao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.1 04/06/2023 revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"atasDeReuniao/atasReuniao/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"Reuni\u00e3o Frequ\u00eancia Canal Reuni\u00e3o com cliente Semanal \u00e0s segundas-feiras - 13h Teams Retro Semanal \u00e0s segundas-feiras - 20h Discord Review Semanal \u00e0s segundas-feiras - 20:30h Discord Planning Semanal \u00e0s segundas-feiras - 21:00h Discord Dailys Di\u00e1rias as 12h Discord"},{"location":"atasDeReuniao/atasReuniao/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Microsoft Teams Reuni\u00f5es com o cliente (DNIT) Discord Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona com cliente e entre o professor e as turmas Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time EPS-MDS"},{"location":"atasDeReuniao/atasReuniao/#atas-de-reuniao","title":"Atas de reuni\u00e3o","text":"<p>As atas de reuni\u00e3o do grupo s\u00e3o registradas por meio de uma planilha Google Sheets. S\u00e3o registradas tanto as cerim\u00f4nias como Dailys, Plannings, Reviews e Retros, quanto as reuni\u00f5es com cliente ou outra reuni\u00e3o necess\u00e1ria.</p>"},{"location":"codigoConduta/codConduta/","title":"C\u00f3digo de Conduta","text":""},{"location":"codigoConduta/codConduta/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Conduta Isadora Soares 1.1 04/06/2023 revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"codigoConduta/codConduta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este c\u00f3digo de conduta estabelece diretrizes e expectativas para o comportamento dos membros do grupo, incluindo estudantes, professores, tutores e colaboradores. A elabora\u00e7\u00e3o desse c\u00f3digo de conduta \u00e9 uma forma de garantir que todos os membros sejam tratados de forma justa e igualit\u00e1ria, sem discrimina\u00e7\u00e3o ou preconceito.</p>"},{"location":"codigoConduta/codConduta/#respeito-e-inclusao","title":"Respeito e Inclus\u00e3o","text":"<p>N\u00f3s valorizamos e respeitamos a diversidade de experi\u00eancias, perspectivas e opini\u00f5es de todas as pessoas envolvidas no projeto. N\u00e3o toleramos qualaquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o, ass\u00e9dio ou comportamento abusivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ra\u00e7a, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, idade, habilidade f\u00edsicas ou mentais, religi\u00e3o ou qualquer outra caracter\u00edstica pessoal.</p> <p>N\u00f3s nos comprometemos a criar um ambiente seguro e inclusivo para todas as pessoas, onde elas possam se sentir confort\u00e1veis em compartilhar suas ideias, colaborar e se desenvolver.</p>"},{"location":"codigoConduta/codConduta/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00f3s nos comunicamos de forma clara, respeitosa e colaborativa. Escutamos ativamente e consideramos as ideias e opini\u00f5es dos outros membros do grupo. N\u00e3o usamos linguagem ou comportamentos ofensivos, sarc\u00e1sticos ou condescendentes.</p>"},{"location":"codigoConduta/codConduta/#responsabilidade-e-transparencias","title":"Responsabilidade e Transpar\u00eancias","text":"<p>N\u00f3s somos respons\u00e1veis por nossas a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es. Fazemos o nosso melhor para cumprir com as nossas obriga\u00e7\u00f5es e prazos e, quando necess\u00e1rio, pedimos ajuda ou apoio.</p> <p>N\u00f3s mantemos uma comunica\u00e7\u00e3o transparente e honesta sobre o progresso do projeto, os desafios que enfrentamos e as solu\u00e7\u00f5es que estamos buscando.</p>"},{"location":"codigoConduta/codConduta/#medidas-de-violacao-do-codigo-de-conduta","title":"Medidas de viola\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta","text":"<p>Se qualquer membro do grupo violar o c\u00f3digo de conduta, ser\u00e1 tomada uma a\u00e7\u00e3o apropriada. Os membros que testemunharem uma viola\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta podem reportar o incidente de forma confidencial e segura para um dos organizadores do grupo, que ir\u00e1 investigar e tomar as medidas necess\u00e1rias.</p> <p>As viola\u00e7\u00f5es do c\u00f3digo de conduta podem resultar em medidas disciplinares, incluindo a expuls\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/graficoGantt/","title":"Gr\u00e1fico de Gantt","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/graficoGantt/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto e Isadora 1.1 04/06/2023 revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"gestaoDoProjeto/graficoGantt/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Gr\u00e1fico de Gantt \u00e9 uma ferramenta essencial no gerenciamento de projetos, proporcionando uma representa\u00e7\u00e3o visual clara e organizada do planejamento e programa\u00e7\u00e3o das atividades ao longo do tempo. Ele permite acompanhar o progresso, tomar decis\u00f5es informadas e garantir o cumprimento dos prazos.</p> <p>Esse tipo de gr\u00e1fico \u00e9 composto por barras horizontais que representam as tarefas do projeto. Cada barra indica a dura\u00e7\u00e3o e a posi\u00e7\u00e3o relativa das atividades, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o da ordem em que elas devem ser executadas. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel identificar as depend\u00eancias entre as tarefas, o que auxilia na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis atrasos e no ajuste do cronograma.</p> <p>Por meio do Gr\u00e1fico de Gantt, \u00e9 poss\u00edvel criar uma vis\u00e3o clara das atividades do projeto, destacando marcos importantes e prazos cr\u00edticos. Ele \u00e9 uma poderosa ferramenta de planejamento, comunica\u00e7\u00e3o e controle, permitindo uma gest\u00e3o eficiente do tempo e dos recursos dispon\u00edveis. Com isso, as equipes podem trabalhar de forma mais organizada, colaborativa e produtiva, contribuindo para o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Custos","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 17/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Rodrigues 1.1 21/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da planilha e gr\u00e1ficos Lucas Rodrigues 1.1 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.2 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento - Adicionando link para refer\u00eancias Felipe e Yan Andrade"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#custos","title":"Custos","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#pessoas","title":"Pessoas","text":"<p>De acordo com o Jornal da Unesp, cada aluno de uma universidade federal custa em m\u00e9dia R$ 40.900,00 por ano. Como esses dados se referem ao ano de 2015, h\u00e1 a necessidade de corrigir o valor para o ano de 2023 de acordo com a infla\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s aplicar essa corre\u00e7\u00e3o utilizando a calculadora de infla\u00e7\u00e3o do IBGE, o valor passa a ser R$ 61.113,95 por ano, ou R$ 1.175,27 por semana.</p> <p>R$ 61.113,95 \u00f7 52 semanas \u2248 R$ 1.175,27</p> <p>Considerando um semestre em que o aluno cursa 6 disciplinas de 4 cr\u00e9ditos cada (24 cr\u00e9ditos no total), o custo semanal para cada cr\u00e9dito nesse mesmo semestre \u00e9 de R$ 48,97.</p> <p>R$ 1.175,27 \u00f7 24 cr\u00e9ditos \u2248 R$ 48,97</p> <p>Para o custo de um aluno da disciplina de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) ou Engenharia de Produto de Software (EPS), ser\u00e3o considerados os 4 cr\u00e9ditos da disciplina (4 horas de aula por semana), al\u00e9m de 6 cr\u00e9ditos (6 horas de atividades por semana) adicionais de atividades fora do hor\u00e1rio de aula.</p> <p>R$ 48,97 \u00d7 (4 cr\u00e9ditos + 6 cr\u00e9ditos) = R$ 489,70</p> <p>Sendo assim, o custo semanal por integrante da equipe \u00e9 de R$ 489,70. Como a equipe \u00e9 composta por 17 membros, sendo 10 de MDS e 7 de EPS, o custo total por semana \u00e9 de R$ 8.324,90.</p> <p>R$ 489,70 \u00d7 17 integrantes = R$ 8.324,90</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#internet","title":"Internet","text":"<p>Segundo os dados dispon\u00edveis no site Melhor Escolha, o plano de internet mais popular de 250 Mbps, que \u00e9 suficiente para as atividades do projeto, custa R$ 99,90 por m\u00eas, ou R$ 23,07 por semana.</p> <p>R$ 99,90 \u00f7 4,33 semanas \u2248 R$ 23,07</p> <p>Como a equipe trabalhar\u00e1 na maior parte do tempo de forma remota e em locais separados, o custo \u00e9 de R$ 23,07 por semana para cada um dos 17 integrantes. Logo, o custo semanal total \u00e9 de R$ 392,19.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#energia","title":"Energia","text":"<p>De acordo com dados da CEMIG, um notebook consome em torno de 7,20 kWh por m\u00eas caso fique ligado durante 8h por dia. Sabendo que cada integrante trabalhar\u00e1 em um equipamento diferente e que o equipamento n\u00e3o dever\u00e1 ser usado mais do que 8h por dia, o consumo estimado ser\u00e1 de 1,66 kWh por semana.\u2074</p> <p>7,20 kWh por m\u00eas \u00f7 4,33 semanas \u2248 1,66 kWh por semana</p> <p>Segundo a Neoenergia, a tarifa vigente no DF durante o per\u00edodo de desenvolvimento do projeto \u00e9 de aproximadamente 0,70. Aplicando essa tarifa de energia o valor \u00e9 de aproximadamente R$ 1,16 por semana para cada integrante.</p> <p>1,66 kWh por semana \u00d7 0,70 \u2248 R$ 1,16 por semana</p> <p>Sendo assim, o custo de internet para os 17 membros \u00e9 de R$ 19,72 por semana.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Para o custo dos equipamentos, ser\u00e1 considerado um notebook com processador Intel Core i5, 8 GB de mem\u00f3ria RAM e 256 GB de armazenamento, que \u00e9 capaz de executar as tecnologias utilizadas no projeto. Um notebook com estas especifica\u00e7\u00f5es custa atualmente cerca de R$ R$ 2.998,00. Sendo um notebook para cada um dos 17 integrantes, o custo total, que n\u00e3o \u00e9 recorrente, ser\u00e1 de R$ 50.966,00.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#custo-total","title":"Custo Total","text":"<p>Com isso, \u00e9 estimado um custo semanal de R$ 513,93 para cada integrante.</p> Tipo de Custo Valor Pessoas R$ 489,70 Internet R$ R$ 23,07 Energia R$ R$ 1,16 Total R$ 513,93 <p>Como 17 integrantes fazem parte da equipe, \u00e9 estimado um custo semanal total de R$8.736,81.</p> <p>R$ 513,93 \u00d7 17 integrantes = R$ 8.736,81</p> <p>Ap\u00f3s as 17 semanas de projeto, considerando tamb\u00e9m o custo dos equipamentos que ocorre apenas na primeira semana, o custo total estimado inicialmente para o projeto \u00e9 de R$ 199.491,77.</p> <p>R$ 8.736,81 (custo semanal) \u00d7 17 semanas + R$ 50.966,00 (equipamentos) \u2248 R$ 199.491,77</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#planilha-de-custos","title":"Planilha de custos","text":"<p>Para o acompanhamento semanal dos custos foi elaborada uma planilha com os custos para cada integrante da equipe.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#graficos","title":"Gr\u00e1ficos","text":"<p>Foi elaborado um gr\u00e1fico para visualizar a propor\u00e7\u00e3o dos custos totais esperados ao final do projeto para cada categoria.</p> <p>Al\u00e9m disso, o gr\u00e1fico abaixo mostra as custos a cada semana de projeto, no qual a primeira semana tem o custo maior devido os equipamentos (notebooks):</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeCusto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Jornal da Unesp. Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica. Acesso em: 17 mai. 2023.</p> <p>[2] IBGE. O que \u00e9 infla\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.ibge.gov.br/explica/inflacao.php. Acesso em: 17 mai. 2023.</p> <p>[3] Melhor Escolha. Internet em Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: https://melhorescolha.com/internet-banda-larga/brasilia-df. Acesso em: 17 mai. 2023.</p> <p>[4] Showmetech. Gastando muita energia? Descubra 10 eletr\u00f4nicos vil\u00f5es da conta de luz. Dispon\u00edvel em: https://www.showmetech.com.br/eletronicos-que-mais-consomem-energia. Acesso em: 17 mai. 2023.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Riscos","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Rodrigues 1.1 13/05/2023 Levantamento dos riscos Lucas Rodrigues 1.2 14/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da planilha de monitoramento Lucas Rodrigues 1.3 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade 1.4 09/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico de \u00e1rea Lucas Rodrigues"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os riscos de um projeto podem comprometer o seu planejamento, cronograma e custo, podendo estar relacionados a diversos fatores, como custo, tempo, pessoas, recursos, clientes, requisitos, entre outros \u00b9. Com o objetivo de identificar, analisar e monitorar esses riscos, foi elaborado este plano de gest\u00e3o de riscos.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#tipos-de-risco","title":"Tipos de risco","text":"<p>Para a classifica\u00e7\u00e3o dos riscos, foram consideradas as seguintes categorias \u00b3:</p> <ul> <li>Externo</li> <li>Gerencial</li> <li>Organizacional</li> <li>T\u00e9cnico</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#probabilidade-e-impacto-dos-riscos","title":"Probabilidade e impacto dos riscos","text":"N\u00edvel Probabilidade Porcentagem de certeza 1 Muito baixa 0% - 19% 2 Baixa 20% - 39% 3 M\u00e9dia 40% - 59% 4 Alta 60% - 79% 5 Muito alta 80% - 100%"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#impacto","title":"Impacto","text":"N\u00edvel Impacto 1 Muito baixo 2 Baixo 3 M\u00e9dio 4 Alto 5 Muito alto"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#matriz-de-probablidade-x-impacto","title":"Matriz de probablidade X impacto","text":"Probabilidade / Impacto Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#graus-de-risco","title":"Graus de risco","text":"Grau Risco 1 - 5 Baixo 6 - 12 M\u00e9dio 15 - 25 Elevado"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#levantamento-de-riscos","title":"Levantamento de riscos","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#tabela-de-riscos","title":"Tabela de Riscos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o Categoria R01 Dificuldade com as tecnologias definidas T\u00e9cnico R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto Gerencial R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto Gerencial R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe Gerencial R05 Atraso na disponibiliza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o / funcionalidades Gerencial R06 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes Organizacional R07 Indisponibilidade de plataforma de comunica\u00e7\u00e3o definida Externo R08 Defini\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da arquitetura T\u00e9cnico R09 Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto Gerencial R10 Integrante com problema de sa\u00fade Externo R11 Indisponibilidade do cliente Externo R12 Baixa qualidade do c\u00f3digo fonte T\u00e9cnico R13 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar Gerencial R14 Falta de concentra\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es Gerencial R15 Membro da equipe sobrecarregado Gerencial R16 Falha de equipamento Externo R17 Depend\u00eancia entre atividades Organizacional"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#causa-e-consequencia-dos-riscos","title":"Causa e Consequ\u00eancia dos Riscos","text":"Risco Causa Consequ\u00eancia R01 Falta de experi\u00eancia com as tecnologias Baixa qualidade do produto e atraso nas entregas R02 Problemas pessoais e sobrecarga de trabalho Redu\u00e7\u00e3o do potencial de entrega da equipe R03 Baixa motiva\u00e7\u00e3o do integrante Aumento no volume de atividades acumuladas R04 Falta de comprometimento e comunica\u00e7\u00e3o entre os membros Falta de alinhamento por parte da equipe R05 Falta de planejamento e estimativas incorretas Altera\u00e7\u00e3o do cronograma e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R06 Necessidade de realizar outras disciplinas e atividades Problemas de integra\u00e7\u00e3o e baixa participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es R07 Interrup\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o da plataforma Atraso na tomada de decis\u00f5es R08 Levantamento incorreto dos requisitos Baixa qualidade do produto e retrabalho R09 Altera\u00e7\u00f5es de requisitos Aumento do prazo e custo e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R10 Doen\u00e7as e falta de cuidado com a sa\u00fade Sobrecarga dos outros integrantes R11 Falta de envolvimento do cliente e conflitos de agenda Aumento do retrabalho e dificuldades para valida\u00e7\u00f5es R12 Falta de revis\u00f5es e de conhecimento t\u00e9cnico Aumento da presen\u00e7a de bugs e dificuldade de manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo R13 Problemas com o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente Aumento do risco de erros na implementa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R14 Reuni\u00f5es muito longas Baixa produtividade da equipe durante as reuni\u00f5es R15 Divis\u00e3o de tarefas mal feita e falta de participa\u00e7\u00e3o de outros membros Conhecimento t\u00e9cnico concentrado em poucas pessoas R16 Desgaste natural e falta de manuten\u00e7\u00e3o Aumento dos custos e atraso nas entregas R17 Falta de coordena\u00e7\u00e3o entre as atividades do projeto Bloqueio no progresso de outras atividades"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#prevencao-e-acao-para-os-riscos","title":"Preven\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o para os Riscos","text":"Risco Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o R01 Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos Programa\u00e7\u00e3o em pares para compartilhar o conhecimento R02 Manter todos motivados e organizar a grade hor\u00e1ria Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o e o planejamento das atividades do projeto R03 Manter todos os integrantes ativos e motivados Compreender o problema que o integrante est\u00e1 tendo e ajud\u00e1-lo R04 Participa\u00e7\u00e3o de todos nas reuni\u00f5es da sprint Remarcar data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es R05 Planejamento realista da sprint e das estimativas Reavaliar as atividades e estimativas para a sprint R06 Elabora\u00e7\u00e3o de uma planilha de hor\u00e1rios Defini\u00e7\u00e3o de pares para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades R07 - Comunicar por meio das outras plataformas planejadas R08 Definir de acordo com as necessidades do cliente e o escopo do projeto Repensar a arquitetura e tecnologias definidas R09 Desenvolver uma vis\u00e3o precisa do produto Atualizat os requisitos e o escopo do projeto R10 Seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Reavaliar distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R11 Entrar em acordo sobre data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es Solicitar ao cliente reagendamento da reuni\u00e3o R12 Alta cobertura de testes e lint Identificar quais componentes est\u00e3o reduzindo a qualidade e refator\u00e1-los R13 Preparar o ambiente para o cliente testar com anteced\u00eancia Reavaliar o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente R14 Definir pauta e dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Marcar algumas reuni\u00f5es presenciais R15 Divis\u00e3o equivalente das tarefas entre os integrantes Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R16 Realizar manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento Providenciar conserto ou comprar novo equipamento R17 Elaborar prioriza\u00e7\u00e3o correta das atividades Rever prioriza\u00e7\u00e3o das atividades"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#monitoramento-dos-riscos","title":"Monitoramento dos Riscos","text":"<p>O acompanhamento dos riscos \u00e9 essencial durante o desenvolvimento de um projeto de software, uma vez que os riscos n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e podem mudar de n\u00edvel ao longo do projeto \u00b2. Para realizar esse monitoramento foi criada uma planilha para inserir a pontua\u00e7\u00e3o dos riscos para cada sprint.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#graficos","title":"Gr\u00e1ficos","text":"<p>O gr\u00e1fico abaixo mostra a pontua\u00e7\u00e3o total de Probabilidade x Impacto a cada sprint.</p> <p>O gr\u00e1fico de \u00e1reas empilhadas abaixo mostra a evolu\u00e7\u00e3o dos riscos ao longo das sprints, fornecendo uma representa\u00e7\u00e3o visual de sua varia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/planoDeRisco/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DevMedia. Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 13 mai 2023.</p> <p>[2] Escrit\u00f3rio de Projetos. Objetivo do Plano de gerenciamento dos riscos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/downloads/send/8-modelos/129-plano-de-gerenciamento-dos-riscos. Acesso em: 12 mai 2023.</p> <p>[3] Isotani, Seiji; Rocha, Rafaela. Gest\u00e3o de Riscos em Projetos de Software. Dispon\u00edvel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/3385127/mod_resource/content/1/Aula10-GerenciaProjeto-Riscos.pdf. Acesso em: 13 mai 2023.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroConhecimento/","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroConhecimento/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.1 04/06/2023 revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroConhecimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No \u00e2mbito do compartilhamento de conhecimentos, um quadro de conhecimentos baseado em um heatmap pode ser uma ferramenta valiosa para identificar as \u00e1reas de expertise dentro da equipe de MDS. </p> <p>Nesse contexto, o heatmap utiliza cores para indicar o n\u00edvel de dom\u00ednio ou familiaridade dos membros com determinados temas ou habilidades. Essa representa\u00e7\u00e3o visual possibilita uma r\u00e1pida identifica\u00e7\u00e3o das lacunas de conhecimento e das \u00e1reas de maior especializa\u00e7\u00e3o, permitindo uma melhor distribui\u00e7\u00e3o de tarefas e a promo\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o e aprendizado entre os membros da equipe. Com essa visualiza\u00e7\u00e3o clara e intuitiva, o quadro de conhecimentos heatmap facilita a gest\u00e3o do conhecimento e a identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de desenvolvimento e aprimoramento profissional.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroPareamento/","title":"Quadro de Pareamento","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroPareamento/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.1 04/06/2023 revis\u00e3o do documento Felipe e Yan Andrade"},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroPareamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No contexto de planejamento de reuni\u00f5es, um quadro de pareamento utilizando um heatmap pode ser uma ferramenta eficaz para identificar os hor\u00e1rios mais favor\u00e1veis para a equipe se reunir. Essa abordagem visual utiliza cores para destacar os per\u00edodos em que a maioria dos membros est\u00e1 dispon\u00edvel ou prefere realizar as reuni\u00f5es. </p> <p>Dessa forma, o heatmap possibilita uma r\u00e1pida identifica\u00e7\u00e3o dos melhores hor\u00e1rios, facilitando o agendamento de encontros que sejam convenientes para todos os participantes. Com essa visualiza\u00e7\u00e3o clara e intuitiva, \u00e9 poss\u00edvel otimizar o tempo e a produtividade das reuni\u00f5es, garantindo a participa\u00e7\u00e3o efetiva da equipe.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroPareamento/#eps","title":"EPS","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/quadroPareamento/#mds","title":"MDS","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/","title":"Identidade visual","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#historico-de-versionamento","title":"Hist\u00f3rico de versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 18/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da pagina e adi\u00e7\u00e3o do manual de identidade visual fornecido pelo DNIT Jo\u00e3o Gabriel de Matos 1.1 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento - Corre\u00e7\u00e3o dos nomes das imagens Yan Andrade de Sena"},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#identidade-visual","title":"Identidade Visual","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o Manual de Gest\u00e3o de Marca do DNIT, fornecido pelo mesmo em 11/05/2023. Este manual descreve a identidade visual que deve ser seguida na constru\u00e7\u00e3o deste projeto.  </p>"},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#manual","title":"Manual","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#conceito","title":"Conceito","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#icones","title":"\u00cdcones","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#cores","title":"Cores","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#elementos-graficos","title":"Elementos gr\u00e1ficos","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#tipografia","title":"Tipografia","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#tamanho-da-logo","title":"Tamanho da logo","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#usos-indevidos","title":"Usos indevidos","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#caixa-de-protecao","title":"Caixa de prote\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#logo-em-fundos-coloridos","title":"Logo em fundos coloridos","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#logo-em-fundos-instaveis","title":"Logo em fundos inst\u00e1veis","text":""},{"location":"identidadeVisual/identidadeVisual/#assinatura-conjunta","title":"Assinatura conjunta","text":""},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/","title":"Manual de instala\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#frontend","title":"Frontend","text":"<p>O frontend \u00e9 a parte da aplica\u00e7\u00e3o com a qual os usu\u00e1rios interagem diretamente. Ele se concentra em projetar e implementar a interface visual e interativa, tornando o software f\u00e1cil de usar e visualmente atraente. O frontend \u00e9 respons\u00e1vel por exibir informa\u00e7\u00f5es, capturar entradas dos usu\u00e1rios e transmitir essas informa\u00e7\u00f5es aos servi\u00e7os para processamento. Em suma, o frontend tem como objetivo proporcionar uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel e intuitiva para os usu\u00e1rios, facilitando a intera\u00e7\u00e3o com o software.</p> <p>Neste projeto, o frontend foi criado utilisando a linguagem typescript, com as bibliotecas React e Ant Design.</p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#como-instalar","title":"Como instalar","text":""},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<ul> <li>Instalar a vers\u00e3o LTS do NodeJS</li> <li>instalar o yarn</li> </ul> <p>E caso v\u00e1 utilizar o docker-compose:</p> <ul> <li>Instalar o docker</li> <li>Instalar o docker-compose</li> </ul>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#com-o-docker-compose","title":"Com o docker-compose","text":"<p>O  Docker \u00e9 uma ferramenta criada facilitar o desenvolvimento, a implanta\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de aplicativos, permitindo que eles sejam isolados e executados de forma consistente em diferentes ambientes (como sistemas operacionais diferentes). </p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#passo-a-passo","title":"Passo-a-passo","text":"<ul> <li>Na primeira vez que for usar, ou ap\u00f3s instalar uma nova dependencia.</li> <li> <p>No terminal, dentro da raiz do projeto:</p> <ol> <li>Rode o comando <code>yarn</code>, e aguarde a conclus\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Rodar o comando <code>sudo docker-compose build</code>, e aguarde a conclus\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o</li> <li>E por fim, rode o comando <code>sudo docker-compose up</code>, para iniciar a aplica\u00e7\u00e3o</li> </ol> </li> <li> <p>Nas vezes subsequentes, caso n\u00e3o tenha adicionado novas dependencias:</p> </li> <li>Rodar o comando <code>sudo docker-compose up</code></li> <li>Agora a interface pode ser utilizada no navegador com o endere\u00e7o http://localhost:3000</li> </ul>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#sem-utilizar-o-docker-compose","title":"Sem utilizar o docker-compose","text":""},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#passo-a-passo_1","title":"Passo-a-passo","text":"<ul> <li>Na primeira vez que for usar, ou ap\u00f3s instalar uma nova dependencia.</li> <li> <p>No terminal, dentro da raiz do projeto:</p> <ol> <li>Rode o comando <code>yarn</code>, e aguarde a conclus\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Rode o comando <code>yarn start</code></li> </ol> </li> <li> <p>Nas vezes subsequentes, caso n\u00e3o tenha adicionado novas dependencias:</p> </li> <li>Rodar o comando <code>yarn start</code></li> <li>Agora a interface pode ser utilizada no navegador com o endere\u00e7o http://localhost:3000</li> </ul>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#encerrando-a-aplicacao","title":"Encerrando a aplica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Para encerrar execu\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o:</li> <li>V\u00e1 at\u00e9 o terminal em que a mesma esta sendo executada.</li> <li>Pressione simultaneamente as teclas ctrl+c.</li> </ul>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#microsservicos","title":"Microsservi\u00e7os","text":"<p>Microsservi\u00e7os s\u00e3o uma abordagem de arquitetura de software em que um aplicativo \u00e9 dividido em componentes independentes chamados de microsservi\u00e7os. Cada microsservi\u00e7o possui uma funcionalidade espec\u00edfica e se comunica com outros microsservi\u00e7os atrav\u00e9s de interfaces bem definidas. Essa abordagem oferece modularidade, permitindo que cada componente seja desenvolvido, implantado e escalado de forma independente. Os microsservi\u00e7os podem ser desenvolvidos em linguagens e tecnologias diferentes, facilitando a escolha das melhores ferramentas para cada funcionalidade. Al\u00e9m disso, os microsservi\u00e7os podem ser distribu\u00eddos em servidores diferentes ou na nuvem, o que facilita a escalabilidade do sistema. Em resumo, os microsservi\u00e7os proporcionam flexibilidade, modularidade e escalabilidade ao desenvolvimento de aplicativos.</p> <p>No caso deste projeto, temos 3 microservi\u00e7os, sendo estes desenvolvidos na linguagem C# (C sharp), com uso do framework .NET (dotnet), sendo que estes fazem o tratamento e manipula\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo enviadas para o banco de dados, ou requisitadas pelo frontend.</p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#os-nossos-microsservicos","title":"Os nossos microsservi\u00e7os","text":"<ul> <li>UsuarioService: Servi\u00e7o responsavel pelas funcionalidades relacionadas \u00e0 autentifica\u00e7\u00e3o (cadastro de usuarios, login, solicita\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha, redefini\u00e7\u00e3o de senha).</li> <li>EscolaServices: Servi\u00e7o responsavel pelas funcionalidades relacionados as escolas (cadastro, busca, atualiza\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o de escolas,e solicita\u00e7\u00f5es para a\u00e7\u00e3o do DNIT).</li> <li>UpsService: Servi\u00e7o responsavel pelas funcionalidades relacionadas a acidentes de tr\u00e1nsito (cadastro de sinistros, calculo de UPS, cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o dos dados de rodovia).</li> </ul>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#como-instalar_1","title":"Como instalar","text":"<p>A forma de instala\u00e7\u00e3o \u00e9 igual para todos os servi\u00e7os, havendo diferen\u00e7as apenas com base no sistema operacional.</p> <p>Observa\u00e7\u00e3o: No EscolaServices, \u00e9 necessario adicionar um arquivo \".env\" dentro da pasta \"app\", com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <pre><code>- EMAIL_SERVICE_ADDRESS : email usado para enviar a mensagem.\n- EMAIL_SERVICE_PASSWORD: senha do email acima.\n- EMAIL_DNIT: email que receber\u00e1 a mensagem.\n</code></pre>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#windows-e-macos","title":"Windows e MacOs","text":""},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#modo-1","title":"Modo 1","text":"<ul> <li>Abra um navegador da web e acesse o site oficial da Microsoft .NET: https://dotnet.microsoft.com/download/dotnet/6.0</li> <li>Role a p\u00e1gina at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \".NET 6 SDK\" e clique no bot\u00e3o de download adequado para seu sistema operacional (por exemplo, \"macOS x64 Installer\" para macOS 64 bits ou  \"Windows x64 Installer\" para Windows 64 bits).</li> <li>O arquivo de instala\u00e7\u00e3o ser\u00e1 baixado. Depois que o download for conclu\u00eddo, clique duas vezes no arquivo para inici\u00e1-lo.</li> <li>O instalador ser\u00e1 aberto. Leia e aceite os termos de licen\u00e7a.</li> <li>Selecione as op\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o que voc\u00ea deseja.</li> <li>Clique no bot\u00e3o \"Install\" (Instalar) para iniciar a instala\u00e7\u00e3o do .NET 6.</li> <li>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, voc\u00ea ver\u00e1 uma tela informando que o .NET 6 SDK foi instalado com sucesso.</li> <li>Para verificar se a instala\u00e7\u00e3o foi bem-sucedida, abra o Prompt de Comando ou o PowerShell e execute o seguinte comando:</li> </ul> <pre><code>dotnet --version\n</code></pre> <ul> <li>Isso exibir\u00e1 a vers\u00e3o do .NET instalada, confirmando se o .NET 6 est\u00e1 configurado corretamente.</li> </ul>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#modo-2","title":"Modo 2","text":"<p>Basta instalar a IDE Visual Studio escolhendo a vers\u00e3o gratuita (Vers\u00e3o Community). Ap\u00f3s instalar o Visual Studio, ele automaticamente ir\u00e1 instalar o .NET com a vers\u00e3o mais est\u00e1vel.</p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#linux","title":"Linux","text":"<p>Instale o SDK do .NET .</p> <pre><code>sudo apt-get update &amp;&amp; \\\n  sudo apt-get install -y dotnet-sdk-6.0\n</code></pre> <p>Instale o runtime ASP.NET Core.</p> <pre><code>sudo apt-get update &amp;&amp; \\\n  sudo apt-get install -y aspnetcore-runtime-6.0\n</code></pre> <p>Entre na pasta do servi\u00e7o. Dentro da pasta \"app\" rode o comando:</p> <pre><code>dotnet run\n</code></pre>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#clonar-aplicacao","title":"Clonar Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para clonar o repost\u00f3rio, basta utilizar os comandos abaixos:</p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#usuarioservice","title":"UsuarioService","text":"<pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.1-Dnit-UsuarioService.git\n</code></pre>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#upsservice","title":"UpsService","text":"<pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.1-Dnit-UpsService.git\n</code></pre>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#escolaservice","title":"EscolaService","text":"<pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.1-Dnit-EscolaService.git\n</code></pre>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#como-rodar","title":"Como Rodar","text":""},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#usando-visual-studio","title":"Usando Visual Studio","text":"<p>Para rodar uma aplica\u00e7\u00e3o usando Visual Studio, basta clicar no arquivo com exten\u00e7\u00e3o 'sln' e em seguida clicar no \u00edcone para rodar aplica\u00e7\u00e3o conforme mostra abaixo:  </p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#usando-visual-studio-code","title":"Usando Visual Studio Code","text":"<p>Para rodar utilizando o VS Code, basta seguir a seguinte instru\u00e7\u00e3o:</p> <p>Entre na pasta do servi\u00e7o. Dentro da pasta \"app\" rode o comando:</p> <pre><code>dotnet run\n</code></pre>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#encerrando-a-aplicacao_1","title":"Encerrando a aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>No terminal em que a aplica\u00e7\u00e3o esta rodando, digite simultaneamente as teclas ctrl+c. Caso esteja utilizando o Visual Studio, clique no \u00edcone quadrado vermelho </p> <p></p>"},{"location":"manualInstalacao/manualInstalacao/#historico-de-versionamento","title":"Hist\u00f3rico de versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/07/2023 Abertura do documento e instru\u00e7\u00f5es para o frontend. Jo\u00e3o Gabriel de Matos 1.1 08/07/2023 Incio do manual dos microservi\u00e7os. Jo\u00e3o Gabriel de Matos 1.2 09/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o documento, detalhando itens para microservi\u00e7os Denys R\u00f3geres"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/","title":"Modelagem de Dados","text":"<p>A modelagem de dados \u00e9 um processo fundamental na \u00e1rea de gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es. Envolve a cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es estruturadas que descrevem entidades, relacionamentos e atributos dos dados, permitindo uma compreens\u00e3o clara e organizada dos mesmos. Atrav\u00e9s da modelagem de dados, \u00e9 poss\u00edvel criar diagramas que retratam de forma visual como os dados est\u00e3o relacionados entre si, facilitando a an\u00e1lise, a tomada de decis\u00f5es e o desenvolvimento de sistemas de informa\u00e7\u00e3o eficientes.</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#modelo-entidade-relacionamento-mer","title":"Modelo Entidade-Relacionamento (MER)","text":"<p>O Modelo Entidade-Relacionamento (MER) \u00e9 uma t\u00e9cnica de modelagem de dados amplamente utilizada na engenharia de software. Ele permite representar as entidades (objetos) de um sistema, seus atributos e relacionamentos, fornecendo uma vis\u00e3o estruturada e visual dos dados. O MER \u00e9 composto por entidades, atributos e relacionamentos, permitindo a defini\u00e7\u00e3o clara e precisa das informa\u00e7\u00f5es a serem armazenadas em um banco de dados, auxiliando no desenvolvimento de sistemas e na compreens\u00e3o da estrutura e intera\u00e7\u00f5es entre os dados.</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#entidades","title":"Entidades","text":"<p>Usu\u00e1rio</p> <p> Usu\u00e1rio DNIT</p> <p> Usu\u00e1rio Empresa</p> <p>Unidades federativas</p> <p>Empresas</p> <p>Escolas</p> <p>Visitas</p> <p>Dados para UPS</p> <p>Rankings de escolas</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#atributos","title":"Atributos","text":"<p>Usu\u00e1rio {nome, email , senha}</p> <p> Usu\u00e1rio DNIT {Unidade Federativa}</p> <p> Usu\u00e1rio Empresa {N\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o}</p> <p>Unidades federativas {id , sigla, nomeUF}</p> <p>Empresas {id, nome, CNPJ}</p> <p>Escolas {id, nome, email, dados(numeroAlunos, numeroFuncionarios), endere\u00e7o(UF, cidade, rua, numero), coordenandas(coordX, coordY)}</p> <p>Visitas {id, data, status, qtdA\u00e7\u00f5es(atributo derivado)}</p> <p>Dados para UPS {data(ano, mes), acidentes com danos materiais, acidentes com feridos, acidentes com pedestres, acidentes com vitimas fatais, valor da UPS(atributo derivado)}</p> <p>Rankings de escolas {id, data(ano, mes)}</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#relacionamentos","title":"Relacionamentos","text":"<ul> <li>Usu\u00e1rio DNIT PERTENCE a Unidade Federativa:</li> </ul> <p>Um Usu\u00e1rio DNIT pertence a uma Unidade Federativa (UF), e uma Unidade Federativa pode ter v\u00e1rios funcion\u00e1rios DNIT.</p> <p>Cardinalidade: n:1</p> <ul> <li>Usu\u00e1rio Empresa PERTENCE a uma Empresa:</li> </ul> <p>Um Usu\u00e1rio Empresa pertence a uma Empresa, e uma Empresa pode ter v\u00e1rios funcion\u00e1rios Empresa.</p> <p>Cardinalidade: n:1</p> <ul> <li>Usu\u00e1rio DNIT SOLICITA Ranking de Escolas:</li> </ul> <p>Um Usu\u00e1rio DNIT solicita v\u00e1rios Rankings de Escola, e um Ranking de Escola \u00e9 solicitado por um Usu\u00e1rio DNIT.</p> <p>Cardinalidade: 1:n</p> <ul> <li>Usu\u00e1rio Empresa SOLICITA uma Visita:</li> </ul> <p>Um Usu\u00e1rio Empresa solicita v\u00e1rias Visitas, e uma Visita \u00e9 solicitada por um Usu\u00e1rio Empresa</p> <p>Cardinalidade: 1:n</p> <ul> <li>Visita \u00c9 RECEBIDA por uma Escola:</li> </ul> <p>Uma Visita \u00e9 recebida por uma Escola, e uma Escola pode receber v\u00e1rias visitas.</p> <p>Cardinalidade: n:1</p> <ul> <li>Escola POSSUI Dados para UPS:</li> </ul> <p>Uma Escola pode possuir v\u00e1rios Dados para UPS, e um conjunto de Dados para UPS \u00e9 obtido por apenas uma Escola.</p> <p>Cardinalidade: n:1</p> <ul> <li>Dados para UPS GERA Ranking de escolas:</li> </ul> <p>V\u00e1rios Dados para UPS gera um Ranking de Escola, e um Ranking de Escolas \u00e9 gerado por v\u00e1rios Dados de Escola.</p> <p>Cardinalidade: n:1</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#diagrama-entidade-relacionamento-der","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento (DER)","text":"<p>Um dos diagramas amplamente utilizados na modelagem de dados \u00e9 o Diagrama de Entidade-Relacionamento (DER). Ele permite representar as entidades (objetos do mundo real) e seus relacionamentos em um sistema de informa\u00e7\u00e3o. </p> <p>O diagrama DER \u00e9 uma ferramenta valiosa para visualizar a estrutura do banco de dados, identificar chaves prim\u00e1rias e estrangeiras, e compreender as rela\u00e7\u00f5es entre as entidades, auxiliando no desenvolvimento e na implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de banco de dados eficazes.</p> <p>O DER \u00e9 composto por ret\u00e2ngulos que representam as entidades, linhas que mostram as conex\u00f5es entre elas, elipses que denotam os atributos das entidades e losangos que indicam o relacionamento entre duas entidades. </p> <p>Foram realizados 3 vers\u00f5es do DER e utilizamos a \u00faltimas e mais atualizada. Veja abaixo as 3 vers\u00f5es dos diagramas ER feito pelo time:</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#der-1","title":"DER 1","text":"<p>A primeira vers\u00e3o do DER indica apenas uma entidade para representar o funcion\u00e1rio. E para diferenciar um funcion\u00e1rio DNIT de um funcion\u00e1rio de uma empresa terceirizada, temos o atributo \"Tipo\" nessa entidade, podendo ser Tipo DNIT ou Tipo Terceirizada.</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#der-2","title":"DER 2","text":"<p>Na segunda vers\u00e3o separamos o funcion\u00e1rio DNIT e funcion\u00e1rio Terceirizada em duas entidades diferentes.</p>"},{"location":"modelagemDados/modelagemDeDados/#der-3-atual","title":"DER 3 (Atual)","text":"<p>Na terceira vers\u00e3o, fazemos um especializa\u00e7\u00e3o para o funcin\u00e1rio DNIT e funcion\u00e1rio Terceirizada. Criamos a generaliza\u00e7\u00e3o \"Funcion\u00e1rio\" que vai conter os atributos em comum, e as especializa\u00e7\u00f5es com os atributos espec\u00edficos. Em discuss\u00e3o com a equipe, concluimos que esta especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhor forma de lidar com as diferen\u00e7as de dados fornecidos para os dois tipos de usuario, mantendo suas atibui\u00e7\u00f5es em comum. Este DER representa a vers\u00e3o mais recente.</p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/","title":"Planejado X Realizado","text":""},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ant\u00f4nio Neto 1.1 08/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Custo, Risco e Qualidade Ant\u00f4nio Neto 1.2 09/07/2023 Revis\u00e3o do documento Isadora Soares"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a an\u00e1lise comparativa entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto. Ser\u00e3o avaliados e comparados o Backlog com as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios (US), o Custo, Risco e a Qualidade, a fim de compreender o progresso do projeto.</p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#backlog","title":"Backlog","text":"<p>O Backlog do projeto pode ser acessado em detalhes no Github Projects.</p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#planejado","title":"Planejado","text":"<ul> <li>US01</li> <li>US02</li> <li>US04</li> <li>US05</li> <li>US06</li> <li>US07</li> <li>US08</li> <li>US09</li> <li>US10</li> <li>US11</li> <li>US12</li> </ul>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#realizado","title":"Realizado","text":"<ul> <li>US01</li> <li>US02</li> <li>US04</li> <li>US05</li> <li>US06</li> <li>US07</li> <li>US08</li> <li>US12</li> <li>US13</li> <li>US14</li> <li>US15</li> <li>US19</li> <li>US20</li> </ul>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Ao comparar o Backlog planejado pelo realizado, podemos notar uma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a uma parte das User Stories (em negrito).</p> <p>O Backlog inicialmente planejado para o projeto contemplava as funcionalidades como Login/Cadastro (US01, US02 e US04), Gerenciamento de escolas e situa\u00e7\u00e3o, Importa\u00e7\u00e3o de dados de escola por planilha (US06, US07 e US08), Solicita\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o ao DNIT (US12), e tamb\u00e9m a parte de Automa\u00e7\u00e3o do processo de prioriza\u00e7\u00f5es de escolas (US09, US10 e US11). </p> <p>No entanto essa \u00faltima funcionalidade envolvendo prioriza\u00e7\u00e3o de escolas n\u00e3o p\u00f4de ser realizada no tempo estipulado para o projeto. Isso ocorreu porque, ao decorrer do projeto, percebemos que essa funcionalidade \u00e9 dependente do valor de UPS da escola, e o c\u00e1lculo de UPS estava previsto para ser feito em outra funcionalidade do Backlog, representadas pelas User Stories 13, 14 e 15. </p> <p>Vale ressaltar que a funcionalidade de Automa\u00e7\u00e3o de prioriza\u00e7\u00e3o de escolas havia sido projetada no Backlog inicial porque constru\u00edmos esse planejamento considerando o valor de UPS j\u00e1 calculado e inserido no momento de cadastro de escolas. Por\u00e9m, ap\u00f3s um dos PO's voltar de f\u00e9rias, foi trago uma nova vis\u00e3o do produto que estava sendo desenvolvido, elucidando essa quest\u00e3o do c\u00e1lculo de UPS, que na vis\u00e3o dele, deveria ser automatizado assim como a prioriza\u00e7\u00e3o de escolas, agragando mais valor ao produto.</p> <p>Com a coloca\u00e7\u00e3o desse PO, tivemos que adaptar nosso planejamento para primeiro automatizar o C\u00e1lculo de UPS, e depois seria realizado a Automa\u00e7\u00e3o de prioriza\u00e7\u00e3o de escolas, no entanto essa \u00faltima funcionalidade foi retirada do planejamento devido ao deadline do projeto.</p> <p>Ademais, as US19 e US20 s\u00e3o duas hist\u00f3rias de usu\u00e1rios simples que surgiram a partir da necessidade de uma melhor navegabilidade para o usu\u00e1rio, adicionando uma tela de Dashboard, oferecendo acesso para todas funcionalidades desenvolvidas e uma tela HomePage que apresenta informa\u00e7\u00f5es do projeto para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#custo","title":"Custo","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o representa a compara\u00e7\u00e3o entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o do projeto, focando especificamente no aspecto do custo. Aqui, s\u00e3o analisados e confrontados os custos estimados e os custos reais, buscando identificar as diferen\u00e7as dentre esses dois aspectos.</p> <p>O planejamento de custos do projeto em mais detalhes pode ser acessado no plano de custos. A proje\u00e7\u00e3o de custo \u00e9 feita com base no custo de cada integrante, custo de internet e energia ao longo da dura\u00e7\u00e3o do projeto. Al\u00e9m do custo de equipamentos considerando a primeira sprint.</p> <p></p> <p>Na imagem acima podemos ver uma compara\u00e7\u00e3o do planejamento e o executado considerando o custo. O custo planejado \u00e9 representado pelo campo Valor Planejado por Release (PV) e o custo realizado \u00e9 representado pelo campo Valor Agregado por Release (EV), ambas informa\u00e7\u00f5es retiradas do EVM do projeto. A primeira linha refere-se \u00e0 Release 1, a segunda \u00e0 Release 2 e a terceira \u00e0 Release 3.</p> <p></p> <p>Devido ao custo dos equipamentos, podemos notar um custo mais alto na Release 1, totalizando R$ 112.124,10. os quais foram totalmente realizados.</p> <p>Na release 2 foi planejado um custo de R$43.684,36, e foi realizado um valor de R$37.443,73 devido a alguns ajustes que ficaram pendentes em rela\u00e7\u00e3o as atividades dessa Release.</p> <p>J\u00e1 na Release 3 (Final) foi planejado um custo de R$17.473,74 e realizado esse valor no custo executado.</p> <p>Ao comparar o custo planejado com o custo realizado, \u00e9 poss\u00edvel identificar e analisar a efici\u00eancia da estimativa do custo em rela\u00e7\u00e3o ao executado. Essa an\u00e1lise permite termos no\u00e7\u00e3o do aspecto de custo de execu\u00e7\u00e3o do projeto ao longo de alguns meses.</p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#risco","title":"Risco","text":"<p>O risco planejado envolve a identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de potenciais eventos incertos que podem afetar negativamente um projeto. J\u00e1 os riscos efetivamente ocorridos s\u00e3o aqueles que de fato se manifestaram durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, trazendo impactos reais e exigindo a\u00e7\u00e3o imediata. Ao analisar os riscos planejados e os efetivamente ocorridos, \u00e9 poss\u00edvel ajustar estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o, tomar decis\u00f5es informadas e melhorar a capacidade de gerenciar riscos futuros.</p> <p>O planejamento de riscos podem ser acessado em detalhes no plano de riscos do projeto. Ele pode ser resumido com a tabela abaixo que indica o planejamento para cada potencial risco identificado no projeto.</p> Risco Descri\u00e7\u00e3o Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o R01 Dificuldade com as tecnologias definidas Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos Programa\u00e7\u00e3o em pares para compartilhar o conhecimento R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto Manter todos motivados e organizar a grade hor\u00e1ria Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o e o planejamento das atividades do projeto R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto Manter todos os integrantes ativos e motivados Compreender o problema que o integrante est\u00e1 tendo e ajud\u00e1-lo R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe Participa\u00e7\u00e3o de todos nas reuni\u00f5es da sprint Remarcar data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es R05 Atraso na disponibiliza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o / funcionalidades Planejamento realista da sprint e das estimativas Reavaliar as atividades e estimativas para a sprint R06 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes Elabora\u00e7\u00e3o de uma planilha de hor\u00e1rios Defini\u00e7\u00e3o de pares para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades R07 Indisponibilidade de plataforma de comunica\u00e7\u00e3o definida - Comunicar por meio das outras plataformas planejadas R08 Defini\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da arquitetura Definir de acordo com as necessidades do cliente e o escopo do projeto Repensar a arquitetura e tecnologias definidas R09 Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto Desenvolver uma vis\u00e3o precisa do produto Atualizar os requisitos e o escopo do projeto R10 Integrante com problema de sa\u00fade Seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Reavaliar distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R11 Indisponibilidade do cliente Entrar em acordo sobre data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es Solicitar ao cliente reagendamento da reuni\u00e3o R12 Baixa qualidade do c\u00f3digo fonte Alta cobertura de testes e lint Identificar quais componentes est\u00e3o reduzindo a qualidade e refator\u00e1-los R13 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar Preparar o ambiente para o cliente testar com anteced\u00eancia Reavaliar o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente R14 Falta de concentra\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es Definir pauta e dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Marcar algumas reuni\u00f5es presenciais R15 Membro da equipe sobrecarregado Divis\u00e3o equivalente das tarefas entre os integrantes Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R16 Falha de equipamento Realizar manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento Providenciar conserto ou comprar novo equipamento R17 Depend\u00eancia entre atividades Elaborar prioriza\u00e7\u00e3o correta das atividades Rever prioriza\u00e7\u00e3o das atividades <p>Dado o planejamento de riscos do projeto, podemos analisar o gr\u00e1fico abaixo para entender como os riscos se evidenciaram durante o projeto. O gr\u00e1fico representa cada risco com uma cor e como esses riscos se comportaram ao decorrer das Sprints.</p> <p></p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#qualidade","title":"Qualidade","text":"<p>O objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar uma an\u00e1lise comparativa entre o planejado e o realizado no que se refere a qualidade adotada para o projeto. Ser\u00e3o avaliadas as m\u00e9tricas e ferramentas utilizadas para garantir a qualidade do software desenvolvido, bem como os resultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos previamente estabelecidos.</p> <p>Os aspectos de qualidade podem ser acessado em detalhes no documento de qualidade do projeto. Algumas das principais m\u00e9tricas para avaliar a qualidade do produto s\u00e3o: Bugs, Cobertura de c\u00f3digo, Codes Smells, entre outros. Esses fatores podem ser analisados a partir das informa\u00e7\u00f5es no Sonarcloud considerando o branch principal dos 4 reposit\u00f3rios do projeto:</p>"},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#usuarioservice","title":"UsuarioService","text":""},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#escolaservice","title":"EscolaService","text":""},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#upsservice","title":"UpsService","text":""},{"location":"planejadoXrealizado/planejadoXrealizado/#front-end","title":"Front-end","text":"<p>Com base nas imagens acima, podemos ter uma no\u00e7\u00e3o do realizado no projeto no aspecto de qualidade do produto. Os microservi\u00e7os de Escola e Usu\u00e1rio foram aprovados nas an\u00e1lises do Sonarcloud considerando os novos c\u00f3digos, j\u00e1 com o microservi\u00e7o de UPS n\u00e3o ocorreu o mesmo devido a baixa cobertura em novos c\u00f3digos, j\u00e1 que \u00e9 o reposit\u00f3rio mais novo do projeto. Ademais, temos o reposit\u00f3rio do Front-end, tamb\u00e9m aprovado nas an\u00e1lises do Sonarcloud.</p> <p>Al\u00e9m dos fatores supracitados, temos outras m\u00e9tricas de qualidade explicitadas no notebook do projeto, no qual \u00e9 calculado algumas m\u00e9tricas baseadas no framework Qrapids.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Rodrigues 1.1 26/05/2023 Incluindo informa\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o de dados Ant\u00f4nio Neto, Jo\u00e3o de Matos, Lucas Rodrigues 1.2 04/06/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o diagrama de arquitetura Denys R\u00f3geres 1.3 04/06/2023 Revis\u00e3o do documento e Linkando refer\u00eancias Yan Andrade de Sena 1.4 09/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o documento Yan Andrade de Sena 1.5 10/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o documento Denys Rogeres"},{"location":"projeto/arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo detalhar a arquitetura do projeto, fornecendo uma vis\u00e3o geral da arquitetura e dos dados. Al\u00e9m disso s\u00e3o descritas as tecnologias utilizadas para o desenvolvimento.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#postgresql","title":"PostgreSQL","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um SGBD objeto-relacional que suporta grande parte do padr\u00e3o SQL e disponibiliza recursos modernos, como chaves estrangeiras, triggers e consultas complexas. Uma de suas principais vantagens \u00e9 o fato de ser uma ferramenta de c\u00f3digo aberto que pode ser usada para fins privados, comerciais e acad\u00eamicos.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#net","title":".NET","text":"<p>O ASP.NET, utilizado para o back-end da aplica\u00e7\u00e3o, \u00e9 um framework de c\u00f3digo aberto que permite a cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os usando .NET e C#. \u00c9 um framework r\u00e1pido, escalon\u00e1vel e seguro, que possui recursos internos de prote\u00e7\u00e3o contra amea\u00e7as de seguran\u00e7a. Al\u00e9m disso, o fato da institui\u00e7\u00e3o cliente j\u00e1 estar familiarizada com .NET foi determinante para a escolha dessa tecnologia, a fim de facilitar a futura manuten\u00e7\u00e3o do software.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#xunit","title":"xUnit","text":"<p>Para os testes do back-end foi escolhido o xUnit, uma ferramenta gratuita de c\u00f3digo aberto com foco em testes unit\u00e1rios para aplica\u00e7\u00f5es .NET. \u00c9 muito utilizada por ser simples, extens\u00edvel e compat\u00edvel com ferramentas de execu\u00e7\u00e3o de teste.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#react","title":"React","text":"<p>O React \u00e9 uma biblioteca Javascript altamente flex\u00edvel que permite a constru\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio interativas e responsivas. A constru\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es \u00e9 feita por meio de componentes que possibilitam uma alta reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#jest","title":"Jest","text":"<p>Para os testes do front-end ser\u00e1 usado o Jest, um framework de testes em Javascript simples, r\u00e1pido e seguro. Permite escrever testes com uma API acess\u00edvel, bem documentada e forncece relat\u00f3rios de cobertura de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>A arquitetura organizada em microsservi\u00e7os permite a constru\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o separando servi\u00e7os independentes que podem comunicar entre si por meio de APIs. Isso permite que os dom\u00ednios sejam definidos de forma mais clara, permite uma maior escalabilidade, al\u00e9m de facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do software.</p> <p>A arquitetura do projeto consiste no front-end e 3 microsservi\u00e7os no back-end, sendo o primeiro para a gest\u00e3o dos usu\u00e1rios, o segundo para a gest\u00e3o das escolas e o terceiro para lidar com a agenda de treinamentos realizados pelo DNIT. Al\u00e9m disso, o front-end em React faz a interface com o usu\u00e1rio.</p> <p></p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#front-end","title":"Front-end","text":"<p>Respons\u00e1vel por fornecer a interface com o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#usuarioservice","title":"UsuarioService","text":"<p>Este microsservi\u00e7o \u00e9 repons\u00e1vel pelo gerenciamento de cadastro e autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio, tanto funcion\u00e1rios do DNIT quanto de empresas executoras.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#escolaservice","title":"EscolaService","text":"<p>Este microsservi\u00e7o \u00e9 repons\u00e1vel pelo gerenciamento das escolas cadastrados. Permitando o cadastro de escolas via planilha, de forma manual e tamb\u00e9m a exclus\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de escolas.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#upsservice","title":"UpsService","text":"<p>Este microsservi\u00e7o \u00e9 repons\u00e1vel pelo gerenciamento de cadastro, via planilha, de sinistros e rodovias. Al\u00e9m disso, o microservi\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 respos\u00e1vel por gerenciar o c\u00e1lculo de UPS (Unidade Padr\u00e3o de Severidade).</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#treinamentoservice","title":"TreinamentoService","text":"<p>Este microsservi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel pelo gerenciamento da agenda/cronograma de a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#postgresql_1","title":"PostgreSQL","text":"<p>Representa o banco de dados utilizado, no caso, o PostgreSQL.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#visao-de-dados","title":"Vis\u00e3o de Dados","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#modelagem-de-dados","title":"Modelagem de Dados","text":"<p>A modelagem de dados \u00e9 um processo fundamental na \u00e1rea de gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es. Envolve a cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es estruturadas que descrevem entidades, relacionamentos e atributos dos dados, permitindo uma compreens\u00e3o clara e organizada dos mesmos. Atrav\u00e9s da modelagem de dados, \u00e9 poss\u00edvel criar diagramas que retratam de forma visual como os dados est\u00e3o relacionados entre si, facilitando a an\u00e1lise, a tomada de decis\u00f5es e o desenvolvimento de sistemas de informa\u00e7\u00e3o eficientes.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#me-r-modelo-entidade-relacionamento","title":"ME-R (Modelo ENtidade-Relacionamento)","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#entidades","title":"Entidades","text":"<pre><code>ESCOLA\nREDE\nPORTE\nLOCALIZACAO\nETAPAS_DE_ENSINO\nRODOVIA\nSINISTRO\nSITUACAO\nUNIDADE_FEDERATIVA\nMUNICIPIO\nUSUARIO\nEMPRESA\nRECUPERACAO_SENHA\n</code></pre>"},{"location":"projeto/arquitetura/#atributos","title":"Atributos","text":"<pre><code>ESCOLA (&lt;ins&gt;id_escola&lt;/ins&gt;, nome_escola, cep, endereco, latitude, longitude, numero_total_de_alunos, telefone, numero_total_de_docentes, id_rede, id_uf, id_municipio, id_porte, id_situacao, observacao, id_etapas_de_ensino, ultima_atualizacao)\nREDE (&lt;ins&gt;id_rede&lt;/ins&gt;, descricao_rede)\nPORTE (&lt;ins&gt;id_porte&lt;/ins&gt;, descricao_porte)\nLOCALIZACAO (&lt;ins&gt;id_localizacao&lt;/ins&gt;, descricao_localizacao)\nETAPAS_DE_ENSINO (&lt;ins&gt;id_etapas_de_ensino&lt;/ins&gt;, descricao_etapas_de_ensino)\nRODOVIA (&lt;ins&gt;id_rodovia&lt;/ins&gt;, sigla_uf, ano_apuracao, numero_rodovia, codigo_snv, tipo_trecho, local_inicio_fim, km_inicial, km_final, extensao, superficie, federal_coincidence, estadual_coincidence, estadual_coincidence, mp082, concessao_convenio)\nSINISTRO (&lt;ins&gt;id&lt;/ins&gt;, uf, rodovia, quilometro, sentido, solo, data, tipo, causa, gravidade, feridos, mortos, ups, snv, latitude, longitude)\nSITUACAO (&lt;ins&gt;id_situacao&lt;/ins&gt;, descricao_situacao)\nUNIDADE_FEDERATIVA (&lt;ins&gt;id&lt;/ins&gt;, descricao, sigla)\nMUNICIPIO (&lt;ins&gt;id_municipio&lt;/ins&gt;, nome, id_uf)\nUSUARIO (&lt;ins&gt;id&lt;/ins&gt;, nome, email, senha)\nEMPRESA (&lt;ins&gt;cnpj&lt;/ins&gt;, razao_social)\nRECUPERACAO_SENHA (&lt;ins&gt;id&lt;/ins&gt;, uuid, id_usuario)\n</code></pre>"},{"location":"projeto/arquitetura/#relacionamentos","title":"Relacionamentos","text":"<pre><code>USUARIO - possui RECUPERACAO_SENHA (1:n)\nUm USUARIO possui zero ou mais RECUPERACAO_SENHA, uma RECUPERACAO_SENHA possui um ou mais USUARIO.\n\nUSUARIO - possui - UNIDADE_FEDERATIVA (n:m)\nUm USUARIO possui uma \u00fanica UNIDADE_FEDERATIVA, uma UNIDADE_FEDERATIVA possui uma ou mais USUARIO.\n\nUSUARIO - possui - EMPRESA (n:m)\nUm USUARIO possui uma \u00fanica EMPRESA, uma EMPRESA possui uma ou mais USUARIO.\n\nUNIDADE_FEDERATIVA - possui - MUNICIPIO (1:n)\nUma UNIDADE_FEDERATIVA possui um ou mais MUNICIPIO, um MUNICIPIO possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica UNIDADE_FEDERATIVA.\n\nMUNICIPIO - possui - ESCOLA (0:1)\nUm MUNICIPIO possui zero ou mais ESCOLA, uma ESCOLA possui s\u00f3 e somente um \u00fanico MUNICIPIO.\n\nUNIDADE_FEDERATIVA - possui - ESCOLA (0:1)\nUm UNIDADE_FEDERATIVA possui zero ou mais ESCOLA, uma ESCOLA possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica UNIDADE_FEDERATIVA.\n\nSITUACAO - possui - ESCOLA (1:n)\nUma SITUACAO possui uma ou mais ESCOLA, uma ESCOLA possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica SITUACAO.\n\nREDE - possui - ESCOLA (1:n)\nUma REDE possui uma ou mais ESCOLA, uma ESCOLA possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica REDE.\n\nLOCALIZACAO - possui - ESCOLA (1:n)\nUma LOCALIZACAO possui uma ou mais ESCOLA, uma ESCOLA possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica LOCALIZACAO.\n\nPORTE - possui - ESCOLA (1:n)\nUm PORTE possui uma ou mais ESCOLA, uma ESCOLA possui s\u00f3 e somente um \u00fanico PORTE.\n\nESCOLA - possui - ETAPAS_DE_ENSINO (n:m)\nUma ESCOLA possui uma ou mais ETAPAS_DE_ENSINO, uma ETAPAS_DE_ENSINO possui uma ou mais ESCOLA.\n</code></pre>"},{"location":"projeto/arquitetura/#diagrama-entidade-relacionamento-der","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento (DER)","text":"<p>Um dos diagramas amplamente utilizados na modelagem de dados \u00e9 o Diagrama de Entidade-Relacionamento (DER). Ele permite representar as entidades (objetos do mundo real) e seus relacionamentos em um sistema de informa\u00e7\u00e3o. </p> <p>O diagrama DER \u00e9 uma ferramenta valiosa para visualizar a estrutura do banco de dados, identificar chaves prim\u00e1rias e estrangeiras, e compreender as rela\u00e7\u00f5es entre as entidades, auxiliando no desenvolvimento e na implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de banco de dados eficazes.</p> <p>O DER \u00e9 composto por ret\u00e2ngulos que representam as entidades, linhas que mostram as conex\u00f5es entre elas, elipses que denotam os atributos das entidades e losangos que indicam o relacionamento entre duas entidades. </p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#der","title":"DER","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#dld","title":"DLD","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] ASP.NET. Dispon\u00edvel em: https://dotnet.microsoft.com/pt-br/apps/aspnet. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[2] Geekhunter. O que s\u00e3o microsservi\u00e7os e como funcionam?. Dispon\u00edvel em: https://blog.geekhunter.com.br/arquitetura-de-microsservicos-x-arquitetura-monolitica/. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[3] Icaro Tech. O crescimento dos Microsservi\u00e7os e a import\u00e2ncia das APIs. Dispon\u00edvel em: https://icarotech.com/blog/o-crescimento-dos-microsservicos-e-a-importancia-das-apis/. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[4] Jest. Dispon\u00edvel em: https://jestjs.io/pt-BR/. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[5] PostgreSQL. Dispon\u00edvel em: https://www.postgresql.org/. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[6] React. Dispon\u00edvel em: https://react.dev/. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[7] xUnit. Dispon\u00edvel em: https://xunit.net/. Acesso em: 26 maio 2023.</p>"}]}